佛說廣博嚴淨不退轉輪經卷第二

宋涼州沙門智嚴譯

◎爾時阿難白佛言：「文殊師利法王子問佛世尊廣博嚴淨不退轉輪法耶？」

佛言：「阿難！如是，如是！文殊師利法王子問我廣博嚴淨不退轉輪法。所以者何？諸佛世尊，皆轉廣博嚴淨不退轉輪法。」

阿難白佛言：「以何因緣，世尊說堅信、堅法、八人、須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、聲聞、辟支佛耶？世尊！彼之所行是菩薩法耶？」

佛告阿難：「如是，如是！彼所行者是菩薩法。所以者何？五濁眾生心樂小法不求大乘，是故諸佛以方便力隨眾生性而為說法，以諸眾生多樂小法不堪大乘，如來以方便力觀其深心，令發道意入佛智慧。阿難！如來以如是方便度諸眾生到安隱處，無為無作離心數法，皆悉平等永滅苦樂，無有方所亦無住處，安隱寂靜無餘涅槃。」

爾時世尊說是語已而便默然。時尊者阿難問文殊師利言：「以何因緣故如來默然？」

文殊師利言：「尊者阿難！以諸眾生聞說是法少能信者，是故默然。世尊說微密之語，唯我能了，今四部眾咸生此疑：『以何緣故，世尊說堅信法乃至聲聞、辟支佛耶？』今此百千萬億那由他諸天，亦有百千萬億那由他諸菩薩摩訶薩，皆生疑心：『世尊何故說堅信、堅法乃至聲聞、辟支佛乘？』以佛默然而不說此難信法故，諸河泉源小大諸水湛然不流，空中諸鳥亭住不飛，日月不行，一切燈炬無復光照，一切眾生無有威光。所以者何？世尊默然而不解說難信法故。」

爾時世尊所住精舍，一萬蓮華迴旋圍遶者，皆發此言：「唯願世尊說廣博嚴淨不退轉輪法。所以者何？我等曾於此處聞九十二億百千那由他諸佛皆說此法。」

是時尊者舍利弗白佛言：「世尊！願說廣博嚴淨不退轉輪法。所以者何？我夜後分與文殊師利法王子，至東方恒河沙佛土，是諸如來皆說此法；南、西、北方、四維、上、下，無量無邊不可計數諸佛世尊皆宣此法。」

時虛空中有八十萬五千那由他諸天，白佛言：「世尊！願說廣博嚴淨不退轉輪法。所以者何？我等曾於此處，聞九十二億百千那由他諸佛皆說此法。」

爾時尊者阿難白佛言：「世尊！以何因緣說堅信、堅法乃至聲聞、辟支佛？今此四眾咸皆默然，乃至無有謦咳之聲，今此會中百千萬億眾生皆生疑惑：『世尊何故說堅信、堅法乃至聲聞、辟支佛乘？』唯願世尊，拔此大眾心中疑箭，此諸大眾是佛時證。」

佛告阿難：「如是，如是！諸佛世尊所說之法皆有時證。」

阿難白佛言：「誰是證耶？」

佛告阿難：「法是我證，諸佛如來以法為證而有所說。」

佛告阿難：「諦聽！諦聽！善思念之！吾當為汝分別解說，菩薩摩訶薩名曰堅信，乃至名曰辟支佛乘。」時尊者阿難，諸大聲聞，皆悉一心聽佛所說。

佛告阿難：「菩薩摩訶薩，令無量無邊阿僧祇眾生信佛知見，信佛知見已，不著色不著受、想、行、識，以不著色不著受、想、行、識故，是菩薩摩訶薩名為堅法。復次，阿難！菩薩摩訶薩，信諸佛所說法皆悉空寂，信此法者，是菩薩摩訶薩名為堅信。復次，阿難！菩薩摩訶薩，信於佛智，便作是念：『我等亦當成就此智，亦不見此智。』是故阿難！菩薩摩訶薩名為堅信。復次，阿難！菩薩摩訶薩，於五欲樂不生欣樂成就信力，是故菩薩摩訶薩名為堅信。復次，阿難！菩薩摩訶薩作是念：『如佛世尊，以不可思議法施諸眾生，我亦應學以不可思議法施諸眾生。』如是菩薩摩訶薩名為堅信。復次，阿難！菩薩摩訶薩心生歡喜捨一切物，乃至自身尚以布施，何況餘物，信行此施而不倚著，於一切處不生慳悋；以此因緣迴向菩提，亦不起菩提見，是菩薩摩訶薩名為堅信。復次，阿難！菩薩摩訶薩信心清淨無有怯弱，於佛、法、僧心得淳淨，守護六情無所願求，無信眾生，於佛、法、僧令生信樂，已生信樂心不放逸，發菩提心不著心相，信知六界與法界等。云何信知？所謂此界以諸音聲文字故說，實不可得。信知諸行是無常、苦、空、無我之法，亦信無漏聖戒非戲論法具諸三昧，信一切眾生即是滅界，眾生之相即是滅相，以無依心見諸眾生即是法界，而於此法不見法界。所以者何？法界即是眾生無心之界。菩薩摩訶薩如是信者名為堅信。一切眾生無有住處。所以者何？自性空故。亦復不見眾生形相，見諸眾生同涅槃相。所以者何？眾生界空，是故即見是涅槃相。若有能信如是法者，令多眾生得如是信。是故阿難！菩薩摩訶薩名為堅信。」

爾時世尊欲重宣此義，而說偈言：

「能令諸眾生，　信向佛知見；

心不生染著，　是名為堅信。

信諸佛說法，　其性相皆空；

能信解此法，　是名為堅信。

信諸佛知見，　是不可思議；

發心而勤求，　我應得是智。

不生信樂心，　貪求五欲樂；

是信力成就，　是名為堅信。

信諸牟尼尊，　以法施眾生；

我亦應隨學，　是名為堅信。

信能行布施，　乃至捨自身；

亦不生施想，　是名為堅信。

信能施一切，　不生慳悋心；

盡迴向菩提，　是名為堅信。

信向於諸佛，　其心無穢濁；

亦信無心法，　是名為堅信。

能守護六情，　亦不復願求；

已信解此法，　是名為堅信。

諸不信眾生，　以信而建立；

令隨順佛法，　是名為堅信。

以此信向心，　盡迴向菩提；

而不得心相，　是名為堅信。

知六界平等，　即與法界同；

以音聲分別，　不得諸界性。

信諸行無常，　苦空無有我；

成就是信力，　是名為堅信。

信無漏聖戒，　非是論戲法；

具戒三昧者，　是名為堅信。

信諸眾生界，　即是滅界性；

能信如是相，　是名信中信。

眾生無依性，　即是諸法界；

如此諸法界，　其性難思議。

若能如是信，　隨順彼法相；

此無畏菩薩，　是名為堅信。

信諸眾生身，　畢竟無所住；

其性本空無，　是故無處所。

眾生是涅槃，　其性即空故；

以是義顯示，　寂靜涅槃相。

若能如是信，　名無畏菩薩；

如是諸眾生，　皆名為堅信。

阿難善受持，　亦如是宣說；

若有如是信，　是名為堅信。

如是等諸法，　餘無量無邊；

佛為諸菩薩，　說是差別相。

「如是，阿難！如來、應、正等覺，以方便力為聲聞人說菩薩摩訶薩名為堅信。復次，阿難，今當為樂此法眾生，復以偈頌說菩薩摩訶薩名堅信義。」

爾時世尊，即說偈言：

「皆共和合一心聽，　我說佛子諸功德；

布施持戒及精進，　忍辱禪定智慧身。

信向樂求如是法，　不信者信佛淨智；

有如是信名菩薩，　導化世間無厭惓。

信解諸法無分別，　其性空寂佛所說；

若能善解如是法，　是名菩薩堅信者。

信佛知見無有量，　發心欲求如是智；

無上大人所有智，　我當何時得此智。

不信欲樂是淨法，　不為欲因行惡業；

以信力故樂求法，　有此勝信名菩薩。

信諸如來以法施，　我亦應當如是學；

佛所說法隨順行，　有此勝信名菩薩。

信能捨此上餚饍，　象馬金寶及奴婢；

男女眷屬所愛妻，　大小村城及國土。

亦以手足支節施，　破骨出髓無所畏；

耳鼻眼目及以頭，　有此勝信名菩薩。

信知此身內無主，　是故能以惠施他；

亦復能以妙法施，　以是因緣求佛智。

信能捨此無我身，　見來求者心歡喜；

如是眾生我善友，　為菩提捨危脆身。

信如是法菩提因，　以清淨心化世間；

聞法不疑佛知見，　有此勝信名菩薩。

知眼無常及耳鼻，　舌身及意亦復然；

知是虛偽不牢固，　為菩提因悉能捨。

見苦眾生無信手，　化令住信能信施；

自住慈心愍世間，　皆令信佛最上智。

見著六塵行惡者，　化令迴心趣佛智；

不得此心菩提因，　能信菩提無心相。

見諸眾生界無智，　不知六界是平等；

此法皆同法界相，　以音聲說不可得。

見諸眾生在生死，　無常計常癡冥中；

教信諸行是無常，　令信解空無有我。

見諸眾生行惡戒，　教令信佛無上戒；

自淨戒定諸功德，　有此勝信名菩薩。

見諸眾生多懶墮，　教令信佛大精進；

知精進力自調伏，　能持此信名菩薩。

見愚眾生計壽命，　教信陰身無有壽；

了知滅界同法界，　若知此法是勝信。

分析此身無去住，　雖復異世業不亡；

所造善惡諸業因，　終不遠離此法性。

見眾生性無依法，　此界亦同諸眾生；

法界平等不思議，　無畏菩薩如是信。

佛說此信無有二，　勤修善行知諸法；

亦為他說如是信，　而不染著於三有。

信如是等眾生性，　無有決定常住處；

空不可取無相法，　能信是法名菩薩。

是諸眾生如空定，　亦不寂靜涅槃界；

不可說有諸性相，　知是法者名持信。

見諸眾生信邊法，　以寂靜法而導之；

故於三界得高稱，　亦名持信勝菩薩。

若有如是妙勝信，　發無畏心樂求法；

我法若有黠慧人，　廣向時眾而宣說。

已說堅信諸功德，　及餘種種差別相；

不著三界清淨心，　憐愍眾生良福田。

長夜布施自調伏，　住清淨戒修忍辱；

精進修定及智慧，　行菩薩行心調伏。

以諸相應方便智，　導眾生到安隱處；

能令不墮諸惡趣，　有如是智名菩薩。

以真淨心動世界，　震起波踊有六種；

光照華上坐菩薩，　皆說寂靜空無法。

東方國土及南方，　西方北方亦復然；

上方下方及四維，　皆同說此寂靜法。

寧捨身命不疑佛，　亦教他人信佛智；

若諸眾生有是信，　佛及行者能證知。

◎

◎「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名為堅法？阿難當知！菩薩摩訶薩，於佛正法終不退轉，受持佛法為他宣說終不毀犯，於不可思議真如法界，應當逮得如是等法，堅心受持而無怯弱；能觀諸法真實之相不生染著故，而於此法無所受持，於法非法亦不生著，應如是持樂求諸法；求已能受，受已能持，持已能說，歡喜調柔易可共住，常樂宣說寂靜之法，不動法界能逮諸法真實之相；於諸法中善得調伏，亦不毀損常住妙身，如此之身常住故妙；應知此身無始無終無聚無散，應如是知；如佛世尊，為諸菩薩分別解說，於此法中亦應逮得，見一切法清淨無垢，善解諸法無可著處；諸法性虛不可得見，以不見故無所受持；宣說法界無相無性，無有言說亦無所有無有思想，遠離思想心不可得，其性寂靜離諸音聲，無有言說非境界法；常樂受持宣說是法，而於是法心無所依，以如是等無所有法，種種差別為菩薩摩訶薩說，而於此法不作合散無種種相，如其所說皆已逮得，已得此法名為性地；性地菩薩摩訶薩，乃至於少法中不生來去想，已能受持不來去法，而於此法不生增減亦無聚散，若能受持不增不減不聚不散，如是等法是名堅法。菩薩摩訶薩於諸法性得無所得，以於此法性無所得故，是菩薩摩訶薩名為堅法。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「於諸佛正法，　而無所退轉；

能持如是法，　是名為堅法。

未曾有毀犯，　不思議法界；

能逮如是法，　是名為堅法。

久發心受持，　諸佛所說法；

心無有怯弱，　是名為堅法。

於一切法性，　正趣而勤求；

不生染著心，　是名為堅法。

不著亦不住，　亦能教示他；

能持如是法，　是名為堅法。

調柔易共住，　宣說寂靜法；

不動彼法性，　是名為持法。

了知諸法體，　而無有性相；

於此法決定，　是名為持法。

亦未曾毀損，　常住真妙身；

當知此身者，　即以法為體。

此身無終始，　諸法之所成；

於此無增減，　是名為持法。

佛為諸菩薩，　宣說諸法相；

能得如是法，　是名為持法。

此界性自空，　於法無染著；

能持如是法，　是名為持法。

觀察一切法，　性空不可見；

以不見法故，　亦復無所持。

以無所持故，　能顯示法界；

無性相音聲，　其體無所有。

遠離諸思想，　心亦不可得；

以不得心故，　名不可思議。

已遠離心想，　宣示寂靜法；

無音聲境界，　名不可思議。

能持如是法，　亦復無所信；

不依無所信，　不依無所有。

佛為諸菩薩，　宣說如是法；

不合亦不散，　亦無種種相。

若說於此行，　得住於性地；

已住於性地，　即名性地人。

住性地菩薩，　畢竟無所依；

能持如是法，　是名為持法。

以是故阿難！　菩薩摩訶薩，

於法無所得，　即名為持法。

若有諸眾生，　佛道生遠想；

以方便力故，　令到究竟處。

如是法及餘，　為諸菩薩說；

以微妙方便，　顯示佛知見。

持法大明人，　唯佛能證知；

及修行此法，　無畏諸菩薩。

不可思議智，　說持法差別；

法非法清淨，　安住是法中。

「如是，阿難！如來正等覺，以方便力故為聲聞人，說菩薩摩訶薩名為堅法。

「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名為八人？阿難當知！菩薩摩訶薩，已過八邪修八解脫不著八正，過凡夫法而無所作，逮平等道過凡夫法，勤求菩提不得菩提；離諸邪見而修正見逮平等道；離自身相，雖未得佛身而求菩提；離眾生想，而修佛想逮平等想；離眾生摷窟法求無摷窟法，於諸法中而無所住。所以者何？不見有法而可住者；過世間法開通聖法已逮滅界，亦不得世間及出世間法，遠離有無是法非法，善能觀察斷常二邊；觀去來現在心相，乃至菩提心相亦不可得。所以者何？已逮眾生心相平等法故；是以毒不能害火不能燒刀不傷身。所以者何？已能遠離諸境界故。雖未得佛行，已於諸趣無有決定。所以者何？菩提離諸趣故。菩提趣者安靜無為，菩提性空無有處所，是以刀不傷身名不可害，其乘速疾名不可害。所以者何？速達此乘無有罣礙，以是事故刀不傷身。亦有遍緣眾生慈菩提行慈，一切眾生界不可得，無所行慈一切法空慈，趣寂靜界慈，離瞋恚慈，行智明慈，能照菩提，眾生界不可得慈，遍緣眾生故刀不能傷，知欲、色、無色界皆悉平等，亦知法界平等如菩提無種種相。不可知不可著，無戲論無垢穢，安隱寂靜離諸音聲，菩薩摩訶薩能了知是界，於諸趣中所有言說音聲皆能了知。所以者何？以於無來去法界中得無住法忍故。善知一切眾生言音，而為解說寂滅之法，不作是念：『我於是時為此眾生說法。』已遠離我想諸音聲故，知諸法寂靜故，於諸法中不取其相，不可得故，不著言說故，是菩薩摩訶薩名為八人。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「已過於八難，　正住八解脫；

不著八正見，　是名為八人。

已過凡夫法，　而不住正道；

處中離二邊，　是名為八人。

已過凡夫法，　而離求菩提；

不得菩提相，　是名為八人。

遠離諸邪見，　能修行正見；

逮得平等道，　是名為八人。

遠離自身相，　而不住菩提；

雖未得佛身，　是名為八人。

除去眾生想，　能修行佛想；

已逮平等相，　是名為八人。

離眾生摷窟，　求無摷窟法；

不住於諸法，　是名為八人。

已過世間法，　而開通聖法；

成就於滅界，　是名為八人。

諸佛所說法，　及餘世間法；

不得此法相，　是名為八人。

見有是一邊，　見無第二邊；

能捨如是見，　是名為八人。

觀察中道法，　及與斷常邊；

知是平等想，　是名為八人。

不得過去心，　及與未來心；

現在心不住，　是名為八人。

所說最初心，　能生菩提者；

此心不可得，　云何得菩提？

若能逮得此，　不得菩提心；

故毒火不能，　傷害壞其身。

其趣雖不定，　遍修如是行；

逮無去來法，　故名不可害。

菩提無趣相，　以音聲故說；

善解音聲相，　故名不可害。

去相不可得，　來相亦復爾；

音聲說去來，　故名速疾乘。

是故名安隱，　亦名為空無；

亦名速疾乘，　亦名不可害。

如是速疾乘，　菩薩應通達；

無能罣礙者，　是故名不害。

設以利刃刀，　不能傷其身；

不見於身相，　故刀不能害。

遍緣眾生慈，　及以菩提慈；

行菩提慈故，　不為刀所害。

無行無眾生，　不得眾生界；

寂靜無生慈，　遍緣眾生慈。

遠離瞋恚慈，　及行智明慈；

能照菩提慈，　遍緣諸眾生。

解刀是空法，　善修於身相；

未得菩提道，　不為刀所害。

已逮寂靜界，　遠離諸惡趣；

惡業不能障，　不為刀所害。

遠離於無明，　已證知明法；

逮得菩提照，　是名為八人。

能知欲色界，　無色界是空；

皆悉是平等，　是名為八人。

界與菩提等，　無有種種相；

無智無分別，　清淨無戲論。

已逮此平等，　菩薩無所依；

所說諸音聲，　能遍至諸趣。

來去諸音聲，　皆歸於法界；

於無住法中，　得此最上忍。

善解眾生音，　為說寂滅法；

不生如是心，　我為彼說法。

已過音聲法，　不取種種相；

知諸法寂滅，　是名為八人。

已過諸音聲，　通達音聲界；

不著音聲者，　故名為八人。

阿難！以是事，　是名為八人；

雖作如是說，　其實不可得。

「如是，阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名為八人。

「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名須陀洹？阿難當知！不可思議佛道名須陀洹。菩薩摩訶薩住無所住近於佛道，不受諸法，無所依倚亦無所緣；不住諸法畢竟無生。菩薩摩訶薩為得是道故，堅固精進、堅固思惟無有懈怠；終不違逆心無所依，諸佛所乘無上最勝出要之道，不著此道亦不住中，以如是道推求諸法；雖復推求而無所得，而於彼道不動不住；於道想、生死想、佛想能生平等，於結障法平等、諸法平等、諸佛平等，遠離身見能生佛見開悟諸見，修對治想已過我想。阿難！以是事故，菩薩摩訶薩名須陀洹。不著佛道逮無染道，不疑佛菩提，不選擇戒，乃至不見佛戒；以不見故，不選擇戒不分別戒，永斷三結不住三界，已逮佛道離眾生想，無所依止離依止法，專求佛道得安隱寂靜道。不惜身命，以歡喜心能捨一切物，顏貌和悅無有嚬蹙；為菩提故而行布施，無有少物而不能捨；為濟苦眾生故，令到涅槃故，為修有相法故，得無相法故，離眾生想入眾無畏，說寂靜法淨菩提道；無所怖畏乃至無有死畏。所以者何？以逮得寂靜法，遠離塵垢安住佛道，善修惡趣諸平等想無戲論道。阿難！以是事故，菩薩摩訶薩名須陀洹。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「不思議佛道，　名為須陀洹；

若有住此道，　必流入菩提。

此道如虛空，　不依一切法；

無緣無所住，　所有不可得。

菩薩堅精進，　能逮如是法；

諸佛導世者，　無上出要道。

不染著此道，　亦復不住中；

以此道推求，　不見一切法。

此道無動搖，　亦復無住中；

不懈怠如佛，　不逆無所畏。

所說生死相，　佛想亦復然；

能於此平等，　知是須陀洹。

諸結及與障，　能覆佛道者；

皆悉能遠離，　是名須陀洹。

能斷於身見，　而生於佛見；

開悟諸邪見，　善修對治想。

善修自身想，　知我想過患；

是名須陀洹，　不著於佛道。

設生此猶豫，　我不得菩提；

即得無染著，　而求於佛道。

亦不選擇戒，　不願佛尸羅；

已斷於戒想，　不分別尸羅。

永斷於三結，　不住於三界；

已逮得佛道，　善修眾生想。

以無所緣道，　而求於菩提；

已逮寂靜道，　佛無垢菩提。

好樂行布施，　和顏無嚬蹙；

不惜於身命，　為無戲論道。

為苦惱眾生，　一切皆能捨；

令過須陀洹，　妙勝果之上。

遠離諸有想，　善通達無相；

以是故無有，　惡名諸怖畏。

所說法非法，　二俱能遠離；

於中不染著，　無有惡名畏。

若入大眾時，　其心無所畏；

宣說寂滅法，　已淨菩提道。

若起眾生想，　能生其真實；

以是故無垢，　遠離一切畏。

已離一切怖，　乃至無所畏；

已得寂靜道，　安隱無有上。

知惡趣平等，　而不生怖畏；

此道現在前，　無有吾我想。

菩薩如是法，　名為須陀洹；

為樂小法者，　而作如是說。

以微妙方便，　宣說於佛法；

於道放逸者，　令入如是法。

諸佛之導師，　捨方便而說；

為諸久行人，　求最勝道者。

以是故阿難！　我說須陀洹；

黠慧諸眾生，　能解了是事。

以是故阿難！　我說須陀洹；

不黠慧眾生，　謬分別是事。

凡小無智心，　不解微密語；

愚心起諍訟，　不解微妙義。

滿足多百法，　乃名須陀洹；

以須陀洹名，　顯示諸佛法。

「如是，阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名須陀洹。◎

廣博嚴淨經卷第二

佛說廣博嚴淨不退轉輪經卷第三

宋涼州沙門智嚴譯

◎「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名斯陀含？阿難當知！菩薩摩訶薩，隨學佛智解了菩提不從緣生，為無緣智故而求佛智；以眾因緣求無處所禪，而求佛智得燒煩惱法，燒諸煩惱得佛平等法，求未得法如諸佛、阿羅訶、三藐三佛陀；雖度眾生而不動眾生求、不動眾生界。有諸眾生慧心微薄，愁憂苦惱不解法界，欲令此眾住於智故而求佛智，於根、力、覺、道、解脫三昧，先自覺悟覺悟眾生，而求佛智所可用智能至道場。為得此智，而求佛智佛眼，是不可思議無障礙眼，恒以此眼利益世間。為求是智眼故，求智中勝智所可用智，知一切法如如亦不可得，此智所可用智，令一切眾生住是智中，所謂不住一切法智，以是事故而來此間。來已見眾生界，是不可思議界，求是界已不得此界，眾生從何而生？不知眾生生處。從眾生界有差別名，觀察法界眾生界時，不見是差別相，見眾生界盡入法界，見法界是平等道、佛法道，是眾生不可得道、眾生平等智道。為求是無比智故，此智清淨離塵垢，不得此智不可以此智求，知此智是無所知智。菩薩摩訶薩以此智故而有差別，未得此智，為求此智而來此間。阿難！以是事故，菩薩摩訶薩名斯陀含。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「隨學諸佛智，　其智無有上；

以求佛智故，　是名斯陀含。

所說眾因緣，　能生於菩提；

為如是緣故，　是故來此間。

所說無處禪，　能燒諸煩惱；

以是故來此，　為生此禪故。

先所未得法，　一切智所行；

我亦欲求故，　而來於此間。

不動諸眾生，　法界亦如是；

為不移動故，　是故來此間。

苦惱無黠慧，　愁憂諸眾生；

欲令如是眾，　住佛無量智。

諸根力覺道，　解脫及與禪；

自覺覺他故，　而求於佛智。

能趣向道場，　先佛所行法；

為求此法故，　是故來此間。

為求如是智，　不思議佛眼；

求如是眼故，　而來於此間。

諸佛導世師，　所行巧方便；

為求如是智，　諸智中最勝。

諸所可用智，　能知諸法如；

此智不可得，　云何求諸法？

願令多眾生，　安住無上智；

亦欲令他知，　故來於此間。

來已見眾生，　其界不思議；

是以斯陀含，　來此求眾生。

以求眾生界，　眾生不可得；

是故雖來求，　亦復不可知。

不知諸眾生，　及以眾生界；

若能知此界，　知眾生差別。

觀察一切法，　觀已無所見；

安住於定心，　而求諸佛法。

若有此淨智，　無垢性清淨；

亦不得此智，　而知於所知。

以如是眾生，　能逮得此智；

名無依菩薩，　是故來此間。

阿難！以是事，　名為斯陀含；

無黠慧眾生，　謬分別是事。

阿難！以是事，　名為斯陀含；

勤精進眾生，　乃能知是事。

慧者解微密，　於深法決定；

能解如是義，　速能生菩提。

「如是阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名斯陀含。

「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名阿那含？阿難當知！菩薩摩訶薩，已過分行得佛所行，遠離一切諸所行法，知無來去法，於諸法中無所依無所住，是故不來此間。所以者何？亦不見法來去相故。已過凡夫離凡夫想，亦離佛想過無所住法，無有因緣能使來者。所以者何？已逮寂靜界故。諸佛導世者，說凡夫禪不往生，彼離諸難處永斷愛欲，不貪摶食永離食想，逮得菩提示諸邪見無所貪著。知六十二見性同涅槃離諸蓋想，離諸法中所有過患清淨無垢，制伏憍慢拔無明箭。已害愛結無復喜愛，燒諸煩惱離一切想，拔憂惱箭離慢大慢，善知諸音逮得照明，乘不可思議佛乘，得菩薩摩訶薩性。離欲污泥得先佛所藏，最勝智藏無增無減，得一切眾生乘中最上佛乘。離有無想斷一切疑，菩薩摩訶薩成就如是等法，不來此間名阿那含。復次，阿難！菩薩摩訶薩有緣眾生令住菩提。云何而住？所謂眾生即是菩提，菩提即是眾生，能覺眾生想。所以者何？已了知性空故。知眾生界是不可思議界故，是故能覺此想，能知眾生界即是虛空界，虛空界空故遠離眾生界，虛空界離虛空性無所止住，虛空界虛空性空，以如是法令諸眾生迴向菩提。所以者何？知眾生是虛空界。眾生界皆入虛空界。所以者何？眾生性諸法性各各相入。所以者何？以不可得故。以不可得故不來此間，是故數名阿那含。一切諸法中無有數相，諸佛已過數相。阿難！以是事故，菩薩摩訶薩名阿那含。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「已離不復來，　更不修分行；

已離分行故，　是名阿那含。

善知來去相，　不依一切法；

不得少處所，　而可來此間。

諸佛導世師，　所說凡夫禪；

更不往彼間，　是名阿那含。

諸法無來相，　去相不可得；

逮無來去相，　是名阿那含。

其人更不復，　趣向三惡道；

已逮諸佛法，　是名阿那含。

永斷一切欲，　不貪於摶食；

已逮菩提道，　是名阿那含。

所說諸見處，　凡有六十二；

更不住見處，　故名阿那含。

諸法無性相，　已離於性相；

如實了知故，　更不來此間。

說涅槃寂靜，　能燒諸煩惱；

能遠離諸相，　故不來此間。

已斷諸難處，　能遠離塵垢；

到安隱涅槃，　是名阿那含。

已降伏惡魔，　及其諸眷屬；

不為彼所動，　是名阿那含。

已拔無明箭，　亦害諸愛結；

已覺知喜愛，　是名阿那含。

能燒諸煩惱，　亦離諸有想；

決定勝妙果，　是名阿那含。

已拔憂惱箭，　除去諸憍慢；

善知五陰相，　是名阿那含。

已逮諸照明，　不思議佛乘；

遠離欲污泥，　是名阿那含。

已得大智藏，　先佛之所藏；

諸藏中最勝，　是名阿那含。

已安住無上，　諸佛之大乘；

永斷諸疑心，　是名阿那含。

有緣諸眾生，　皆令住菩提；

為彼住菩提，　而不來此間。

能知諸空界，　眾生界難思；

已離如是想，　是名阿那含。

能知眾生界，　及以法界空；

不得諸眾生，　是名阿那含。

其心更不求，　取著諸有相；

已到無相處，　是名阿那含。

阿難！以是事，　是名阿那含；

以無所住法，　而住佛法中。

「是故阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名阿那含。

「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名阿羅漢？阿難當知！菩薩摩訶薩，離諸分行應行佛行，拔濟一切眾生行破諸煩惱，應為煩惱所苦眾生解煩惱縛，而不得眾生亦不得煩惱縛，應作是事名阿羅漢。捨有所得住無所得，知一切空，此空亦空，通達無相，以離諸相離一切想，知眾生想是過患法，能捨無智達無心法，曉了空法應逮菩提，應生不可思議佛菩提，以是事故名阿羅漢。應宣說法，如三世佛已說今說當說，其所說法皆悉寂靜，無有戲論清淨無穢，通達是事故名阿羅漢。應令眾生住於菩提，知一切法及與菩提是無所有而不可取，應修佛慈不著眾生慈，以如是慈遍緣眾生，而不得眾生，已逮眾生不可得慈，故名阿羅漢。應說諸法利益眾生，而不起法非法想，於諸法中，應常在先，是名阿羅漢。應為眾生說根、力、覺、道，而於此法不染不著，故名阿羅漢。應令眾生知清淨菩提，令彼眾生起如是菩提，故名阿羅漢。應於世間眾生利養而不貪著，應為眾生說不貪著利養法，說此法故名阿羅漢。應往諸佛世界，應見諸佛如佛見佛，見如是佛世界已，應當發心求如是世界，所謂不可思議世界，不可量世界，無等等世界，無邊世界，無戲論世界，不可說世界，空世界，無相世界，無作世界，不退轉世界，離女人世界，離婬欲世界，無煩惱世界，佛無礙辯世界，菩薩世界，無障礙世界，無染世界，降魔世界，無怨敵世界，無畢竟涅槃世界，此諸世界，於一切世界中上，應求如是世界，故名阿羅漢。未生諸法應生起，故名阿羅漢。於欲不染於可瞋法不生瞋，故名阿羅漢。於無上滅集智速通達故，名阿羅漢。以阿羅漢故名為菩提，以菩提故名阿羅漢。菩提不動，以眾生界不動故，應令百千萬億眾生住菩提道，住菩提道故名阿羅漢。一切眾生及與菩提，從無分別生，應以是平等法教諸眾生，此平等法，於一切法中無與等者，此平等菩提從無分別生，應知如是法，知是法已，為眾生說無有增減，成就無增減法故名阿羅漢。應說如是離音聲法，故名阿羅漢。應解如是多眾生著，所謂眾生不可得著，眾生斷常著，眾生身見著，不能過著，見諸法不生不滅無為無作著，不壞色著，不壞受、想、識、行著，離凡夫法著，建立諸佛法著，須陀洹果想著，斯陀含果想著，阿那含果想著，阿羅漢果想著，辟支佛果想著，如來等正覺想著，菩提心想著，為菩提故行施著，為菩提故護戒著，取瞋恚想行忍著，取懈怠想行精進著，取亂心想生禪定著，取惡慧想修智慧著，於父母妻子男女眷屬兄弟姊妹所愛諸親著，欲見愛念諸親著，樂談說著，煩惱法出要法作二見著，貪利養著，見在家出家著，見卑勝法著，離凡夫法著，緣佛法著，見下上法著，具足諸相方便著，生佛世界想著，應除眾生如是著故名阿羅漢。亦不分別是眾生是涅槃法、是眾生非涅槃法，是眾生能生法、是眾生不能生法，是眾生行菩提、是眾生不能行菩提，是眾生持戒、是眾生毀戒，是眾生多福、是眾生少福，不起如是二見名阿羅漢。亦不分別是眾生是福田、是眾生非福田，是眾生精進、是眾生不精進，是眾生凡小、是眾生智明，此是女人、此是男子、此是非男非女，此是法、此是非法，不起如是二見名阿羅漢。亦不分別是眾生於菩提退轉、是眾生於菩提不退轉，是眾生於菩提得自在、是眾生於菩提不得自在，是眾生近菩提、是眾生遠菩提，發如此心，我當得菩提入無餘涅槃，略說能除眾生一切著故名阿羅漢。阿難！阿羅漢如是除眾生著已，亦為眾生說眾生實性，說如是法故，菩薩摩訶薩名阿羅漢。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「已能捨一切，　所有諸分行；

能捨分行故，　是名阿羅漢。

能斷諸煩惱，　及苦眾生結；

皆令得解脫，　是名阿羅漢。

遠離有所得，　住無所得法；

知一切法空，　是名阿羅漢。

已能知解空，　亦通達無相；

遠離一切相，　是名阿羅漢。

應行最勝行，　諸佛之所行；

度脫諸眾生，　生死大險難。

已離一切相，　知眾生想過；

能捨諸想故，　是名阿羅漢。

捨諸無知想，　通達無心法；

已知空法故，　是名阿羅漢。

應逮得諸佛，　不思議菩提；

應勤行精進，　是名阿羅漢。

應宣說諸法，　清淨無戲論；

令眾生住道，　是名阿羅漢。

應以遍緣慈，　令眾生安樂；

而不得眾生，　是名阿羅漢。

應宣說諸法，　於眾最第一；

無法非法想，　是名阿羅漢。

應為諸眾生，　說根力覺道；

不染著此法，　是名阿羅漢。

應令他眾生，　覺了清淨法；

亦能生菩提，　是名阿羅漢。

應不生貪著，　世所有利養；

不貪利養故，　是名阿羅漢。

應往詣諸佛，　嚴淨妙世界；

諸佛所住處，　為眾生說法。

應當發是心，　求此嚴淨界；

應求是界故，　是名阿羅漢。

於欲無所染，　瞋處不生瞋；

知菩提平等，　是名阿羅漢。

已於滅集智，　通達寂滅相；

以菩提道故，　是名阿羅漢。

於諸眾生界，　不移動眾生；

令多億眾生，　皆住菩提道。

眾生及菩提，　從無分別生；

能知此平等，　是名阿羅漢。

一切法等中，　此法等最上；

此等及菩提，　從無分別生。

知已為他說，　而無有增減；

亦從此法生，　故名阿羅漢。

應為此眾生，　說無音聲法；

解脫多眾生，　而無有動者。

眾生不可得，　及斷常二邊；

為除諸邪見，　令得脫眾苦。

著諸法生滅，　無為無作相；

諸苦惱眾生，　以相而分別。

不毀壞於色，　於受亦復然；

想行及與識，　令離此諸著。

於此凡夫法，　而見有移動；

住佛法不住，　皆令得解脫。

住於諸果想，　緣覺想亦然；

為眾生說法，　令離佛想著。

著於菩提心，　著施亦復然；

著於戒忍者，　為說無著法。

取於懈怠想，　分別行精進；

定心與亂想，　惡慧及妙慧。

不分別此法，　知無種種相；

應當如是說，　是名阿羅漢。

堅著於我想，　聲聞多分別；

為除分別故，　應為彼說法。

父母及妻子，　無慧故貪著；

此道非菩提，　是生死所行。

此是我兄弟，　姊妹愛念心；

除彼貪愛著，　是名阿羅漢。

故作巧談說，　發他喜勇心；

生意欲得見，　先舊諸所親。

若得相見時，　展轉生愛著；

無智顛倒故，　屬魔不自在。

遠離諸利養，　知利養過患；

應為諸眾生，　說諸利養過。

此是煩惱法，　此是出要法；

不著此二見，　是名阿羅漢。

貪著於利養，　而不能自解；

能除彼著故，　是名阿羅漢。

此是在家法，　此是出家法；

凡小起分別，　應為解彼著。

於一切法中，　而見有卑勝；

著是器非器，　應解如是著。

遠離凡夫法，　而緣於佛法；

應為彼說法，　離得不得著。

大小非堅法，　如是甚眾多；

當應為解著，　眾生如是相。

能生諸相好，　其事亦眾多；

唯有調柔者，　能除彼想著。

諸佛妙世界，　興起修淨心；

著彼世界想，　應當為除却。

涅槃非涅槃，　能生不能生；

此行菩提道，　此不求菩提；

惡戒及善戒，　有福及無福；

愚智諸眾生，　而作種種相。

如是諸眾生，　多有種種想；

為除此想故，　應為彼說法。

此是良福田，　此非良福田；

分別愚智法，　其事亦眾多。

取著於女想，　亦復分別男；

是聖是非聖，　分別起二見。

眾生無慧心，　起於此二見；

著此二見者，　應當為除斷。

退轉不退轉，　有記及無記；

此近於菩提，　此不近菩提。

已逮於菩提，　畢竟般涅槃；

行如是諸相，　分別於涅槃。

唯有調柔者，　除眾生是想；

是名阿羅漢，　亦名除想者。

此是菩薩法，　說名阿羅漢；

若見此本緣，　知是阿羅漢。

「如是阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名阿羅漢。

「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名為聲聞？阿難當知！菩薩摩訶薩以佛法聲、不可思議法聲、寂靜菩提法聲、無戲論法聲、無垢清淨法聲，令無量無邊不可計眾生聞故，名為聲聞。復以涅槃是無比法安樂法聲，念處、正勤、神足、根、力、覺、道法聲，令多眾生速能勤求，名為聲聞。說此身空非堅固法，堅固不可得，凡夫愚小貪著此身，為解說聲；又說眼入所見虛妄，應生佛眼不可思議法眼，以此眼故令多眾生無愚惑聲；又說諸法無生相聲，名為聲聞。又說音聲其喻如響，不應於聲而生染著，無有聞者亦無說者，於香不生嗅想，無有嗅香者，如人夢中嗅眾多香，實無有香亦無嗅者，以顛倒故起嗅香想，此香猶如夢法，而不可信亦無牢固，說是法聲名為聲聞。復說舌入猶如肉段，不能知味，如此肉段，猶如聚沫實無所有，如是味想不可思議，味界無心，離諸心法不應生心，知心是不住相，說如是法聲令眾生聞，名為聲聞。又於此法了了現見，如其所見能宣說聲，又說是身空無性相，以無相故不生亦無所生，為多眾生說是菩提法聲，名為聲聞。復說意入空無所有亦無自性，其猶如幻不生不滅，說是法聲名為聲聞。又說不可思議法施，此法能得菩提，菩提不可思議，法施亦不可思議，能生不可思議菩提法。所以者何？如其種子果實亦然，此中無果，以音聲故說果。復說財施下劣法施最勝，除却慳心，無所分別不生施想，猶如幻師於所幻事無所分別，如是以無所分別心，而行布施能生菩提，說是法聲名為聲聞。此聲離一切說息諸煩惱，過諸言說離諸染著，以是音聲為諸眾生宣說佛法。所以者何？此音聲一切音中最上。以是音聲宣說佛法，此聲不可破壞亦無所依，從無二無別生，如其所生說無二無別佛法。是故阿難！菩薩摩訶薩，以如是法聲令眾生聞，名為聲聞。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「以不可思議，　最上佛法聲；

令多眾生聞，　菩薩名聲聞。

能為多眾生，　說菩提寂滅；

清淨無戲論，　是名為聲聞。

宣說涅槃樂，　其樂無有比；

亦說寂滅相，　是名為聲聞。

說念處正勤，　根力及覺道；

速生此法故，　是名為聲聞。

宣說此身空，　牢固不可得；

為諸凡小者，　顯說是身相。

又說於眼入，　所見皆虛妄；

無智諸眾生，　於此生染惑。

應生於佛眼，　難思平等眼；

於無生法中，　亦不生惑著。

知聲猶如響，　解耳亦復然；

此中無聞者，　亦復無說者。

以無聞說故，　不應生染著；

宣示諸眾生，　是名為聲聞。

如人於夢中，　嗅種種諸香；

但依顛倒起，　而實無所有。

應如是知鼻，　不能嗅彼香；

為顛倒眾生，　菩薩宣說是。

說舌是空無，　肉段不知味；

若肉能知味，　手觸時應知。

宣說如是想，　味想多過患；

當知此味界，　是不可思議。

菩薩無所依，　能現見了了；

宣說現見法，　是名為聲聞。

宣說如是身，　空無有性相；

空無性相故，　不生無所生。

菩提亦如是，　不生無所生；

為多眾生說，　故名為聲聞。

說意入性相，　其實無所有；

說無所有法，　故名為聲聞。

宣說布施法，　法施難思議；

此施能出生，　無上佛菩提。

財施是下劣，　法施為最勝；

能除慳貪心，　得至菩提果。

離諸宣說聲，　息諸煩惱聲；

離諸染著聲，　無垢清淨聲。

最上微妙聲，　其聲性寂靜；

以此寂靜聲，　說難思佛法。

此聲不可壞，　亦復無所依；

說無二無別，　故名為聲聞。

以如是音聲，　宣諸佛所說；

隨音聲而說，　而求菩提道。

常為他宣說，　嚴淨佛世界；

無上道世師，　諸佛所住處。

說此三千界，　如虛空而住；

如空諸眾生，　皆同涅槃相。

所說四十四，　令眾生差別；

皆悉如虛空，　不思無分別。

此界亦如是，　莫生堅固想；

此中無生死，　無煩惱可滅。

生中無法生，　亦無有眾生；

此皆寂靜故，　無有見生者。

恒為眾生說，　晝夜不斷絕；

而不生是念，　我為眾生說。

聲聞如是知，　亦為眾生說；

無聞能聞故，　是名為聲聞。

其心意勇猛，　宣說最上法；

若能知此法，　亦知諸法如。

聲聞說如是，　無染無有漏；

亦為多眾生，　說無染著法。

若知無染界，　清淨無戲論；

於諸佛法中，　欲觀不能見。

諸佛所說法，　遠則不可見；

近亦復無有，　而能得見者。

聲聞說是法，　令多眾生信；

安住是法中，　故名為聲聞。

阿難以是事，　我說是聲聞；

當知是聲聞，　是無依菩薩。

「是故阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名為聲聞。

「復次，阿難！云何如來說菩薩摩訶薩名辟支佛？阿難當知！菩薩摩訶薩，於一切法現見了了，以現見了了故能知聖法，而於諸法不增不減，覺一切法無有增減，現見了了名辟支佛。覺知一切不可思議法，覺知一切眾生等同涅槃，而不可得不生不滅，不生不滅故即是實際，照涅槃際，眾生際，一切諸法無所有際，稱名字際，不可言說際，不依言說，不可以言說說。所以者何？言說法空不得自在，言說不能知眾生際及以法際，現見了了覺知此際名辟支佛。現見色陰，以言說故名為色陰，而此色陰無有言說，離言說故，但以言說名為色陰，此中無我我所。所以者何？言說說者此二皆空，不得自在不生不滅，言說無知，云何能說此是色陰，受、想、行、識？亦應如是了了現見，現見識陰，以言說故名為識陰，而此識陰無有言說，離言說故，但以言說名為識陰，此中無我我所。所以者何？言說說者此二皆空，不得自在不生不滅。言說無知，云何能說此是識陰？於此五陰言說諸緣了了現見，名辟支佛。所以者何？此陰言說諸緣，此緣無緣非緣能知。阿難！是菩薩摩訶薩名辟支佛。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「現見一切法，　知聖法亦然；

無諍不可壞，　畢竟無有相。

現見一切法，　其性相自空；

若知自性相，　畢竟無所有。

已逮此現見，　與彼法無異；

是名為正覺，　難思辟支佛。

眾生如涅槃，　其始不可得；

無始無終際，　是名為實際。

眾生如涅槃，　畢竟無有生；

若法無有生，　說名為涅槃。

眾生如涅槃，　亦有諸照用；

照用無有我，　故名為涅槃。

眾生如涅槃，　立種種名字；

不生亦不滅，　以言說故說。

言說性是空，　言說無所知；

以無所知故，　眾生是涅槃。

言說不自在，　無我無有心；

以言說無性，　畢竟無所有。

言說不依際，　亦復無所住；

言說所說者，　難思眾生際。

眾生際涅槃，　不思議實際；

安隱無戲論，　最勝歸依處。

猶如電光際，　即是眾生際；

無緣無處所，　不思議實際。

一切法邊際，　無有眾名字；

以名字名故，　其際不可得。

實際不可名，　亦無能知者；

眾生際無我，　當知此際空。

言說不依際，　言說無所宣；

若能了知此，　無有眾生際。

言不自在空，　言不知諸際；

言說所言者，　難思眾生際。

如是等諸際，　自然能覺知；

是名為正覺，　難思辟支佛。

現見於色陰，　以名字故說；

此陰無言說，　常離言說故。

遠離於所知，　所知名計壽；

能知此所知，　而無有住處。

所說名色陰，　色陰無有我；

言不自在空，　畢竟無生滅。

所言言說性，　畢竟無所有；

以無所有故，　能說色陰名。

受想亦如是，　行識亦復然；

以無有言說，　說是五陰名。

此陰不可說，　亦復不可斷；

不生亦不滅，　無處非無常。

非煩惱出要，　非報亦非業；

非取亦非捨，　非戲論寂滅。

亦非奢摩他，　非毘婆奢那；

非多欲知足，　非懈怠精進。

非掉亦非悔，　亦無有增減；

不得所生法，　而可以為戒。

不修無分別，　宣說無分別；

無怖無有諍，　無縛亦無解。

以此入言說，　言說無所入；

言說及諸法，　無言說而說。

自能逮現見，　說法無窮已；

依如是三昧，　不著諸言說。

有此現見智，　知言說平等；

如言說諸法，　以無言說說。

已逮此現見，　更不復隨他；

是名為正覺，　難思辟支佛。

「復次，阿難！菩薩摩訶薩，現見無明及行非生想，知識自性，知名色自性，知六入自性，知觸自性，知受自性，知愛自性，知取自性，知有自性，知生自性，知老死自性，於此法中了了現知名辟支佛。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「現見於無明，　畢竟不能生；

猶如水中影，　終始無所有。

明見一切法，　而無動搖相；

若見法如是，　是故名為明。

明性如虛空，　一切法皆爾；

若得此現見，　是名辟支佛。

如說此身行，　而不在於內；

亦不在於外，　此身行不生。

身行如芭蕉，　畢竟無堅固；

不生亦不滅，　其性如虛空。

無畏諸菩薩，　若得此現見；

是名為正覺，　難思辟支佛。

了知一切法，　其性常如幻；

亦能深信解，　識無所有性。

觀察如此識，　所行而虛妄；

以有此知故，　能知識性空。

已知智非知，　一切處無染；

若知如是法，　識則同於幻。

如說諸名色，　無受不可說；

而知其性相，　畢竟無所有。

能說諸入性，　而無有取相；

能如是知入，　此是性空故。

觸性無不在，　住於諸入中；

觀察此觸時，　如幻無所有。

觸性本自空，　分別故能知；

而此諸觸性，　住處無方所。

若能現見觸，　智者能遠離；

有慧遠離觸，　是名辟支佛。

能知受相空，　受亦無自性；◎

如泡不牢固，　畢竟無所有。

已斷一切愛，　通達無愛法；

已到愛盡處，　是名辟支佛。

知取無所取，　亦知是虛無；

不生無所有，　如熱時炎水。

本來諸有想，　及本有生想；

若知此性想，　畢竟無所有。

已離一切老，　更不復受死；

而於一切處，　不復更受身。

已逮此現見，　而無有所依；

以辟支佛名，　宣說諸菩薩。

「如是阿難！如來等正覺，以方便力為聲聞人，說菩薩摩訶薩名為辟支佛。如是阿難！諸佛如來，說菩薩摩訶薩名為堅信、堅法、八人、須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、聲聞、辟支佛。」

爾時尊者阿難，便說偈言：

「自在導世師，　不可說而說；

於空中作結，　即空而解之。

佛有大方便，　說無著法者；

於不可說法，　而能分別說。」

廣博嚴淨不退轉輪經卷第三

佛說廣博嚴淨不退轉輪經卷第四

宋涼州沙門智嚴譯

爾時阿難白佛言：「世尊！一切世間必生疑惑不能解了，如來等正覺，以何緣故說堅信、堅法乃至辟支佛耶？」

爾時世尊告阿難言：「阿難當知！若有眾生於先佛所造眾善行，能解如來密語不生疑惑。所以者何？能知如來密語，如幻、如熱時炎、如夢所見、如影、如響。阿難！若如是知密語者不生疑惑。是故阿難！菩薩摩訶薩，於如來等正覺密語應如是知。若有勤行精進不得精進，勤修智慧不得智慧者，不生疑惑。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「諸佛導世者，　微密語難知；

為發大莊嚴，　無異菩薩說。

懈怠無智者，　不能解密語；

應當勤精進，　為解密語故。

如幻炎夢見，　如電亦如響；

以言說顯現，　如是等諸法。

如是知諸佛，　所說微密語；

能以如是慧，　照淨微密智。

不應如是知，　菩提可宣說；

應如是覺知，　無言說故空。

空不能知空，　空不分別空；

斷一切分別，　顯示如是空。

虛空無所歸，　亦無有取捨；

以無取捨故，　是故知法空。」

佛告阿難：「若如是知有為法皆悉如夢，而不放逸者，不生疑惑。」

說是法時，五億比丘生堅信想者，即從坐起整其衣服，偏袒右肩右膝著地，一心合掌皆共和合，住於佛前，而說偈言：

「今日牟尼尊，　除我等疑心；

得解微密義，　以信求菩提。」

復有五億比丘生堅法想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至合掌，住於佛前，而說偈言：

「今蒙菩提照，　除我等疑冥；

得解微密義，　堅法求菩提。」

復有十億比丘生八人想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「先住八地心，　今日皆除捨；

得解微密義，　八人求菩提。」

復有十一億比丘生須陀洹想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「今於佛法中，　得斷諸疑網；

解佛微密語，　宣說須陀洹。」

復有二萬五千比丘生斯陀含想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「我等本深著，　志樂斯陀含；

今皆得離著，　寂滅無戲論。」

復有五百億比丘生阿那含想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「今遭救世尊，　遠離諸戲論；

得菩提光照，　永拔諸果想。」

復有三萬五千億得四禪比丘生阿羅漢想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「我已離煩惱，　通達無異法；

知諸乘平等，　皆悉如幻法。」

復有二萬比丘生聲聞想者，從諸比丘聞說偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「離縛牟尼尊，　止我等虛說；

密說聲聞義，　我今皆通達。」

復有五千比丘生辟支佛想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「我等今現見，　辟支佛所行；

解佛微密義，　難思辟支佛。」

復有一萬比丘尼生須陀洹果想，斯陀含果想，阿那含果想，阿羅漢果想者，從諸比丘聞說偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「今知平等法，　永斷女身分；

佛無有異言，　必成人中尊。」

復有八萬八千優婆塞，生須陀洹果想，斯陀含果想，阿那含果想者，從諸比丘聞此偈已，即從坐起，乃至和合，住於佛前，而說偈言：

「我等心無垢，　如淨毘琉璃；

為修佛法故，　今日當出家。」

爾時虛空中，有六十億那由他諸天，以天曼陀羅華而散佛上，散已住立，而說偈言：

「本有諸乘想，　亦有諸果想；

今日悉除捨，　必當成菩提。」

◎

爾時有百千阿羅漢，舍利弗，大目揵連，須菩提，阿泥盧頭，離婆多，劫賓那等，即從坐起整衣服，偏袒右肩，右膝著地，一心合掌，皆共和合，住於佛前而白佛言：「世尊！我等今日志願滿足，能降伏魔摧諸怨敵，具足成就五無間業，我等今日滿足成就五欲功德，我等今日邪見具足遠離正見，我等今日害多百千眾生之命，我等今日已逮菩提，即於今日無餘涅槃而般涅槃。」爾時世尊默無所說。

爾時會中有百千眾生皆生疑惑：「我等今者如在闇中，云何諸大羅漢作如是語？何況凡夫，以疑惑故不能從此至彼從彼至此，坐不能立立不能坐。」

爾時尊者阿難，知此百千眾生心之所疑，亦以佛神力故，問文殊師利法王子言：「今此大眾百千眾生，聞諸大德比丘作如是語皆生疑惑，世尊默然而無所說，願文殊師利說其因緣，此諸大德比丘，以何因緣說此密語？」

爾時文殊師利法王子，語尊者阿難言：「阿難當知！此是不退轉菩薩地事，唯有不退轉菩薩，乃能證知此諸大德比丘密語。」

尊者阿難問文殊師利言：「此諸大德比丘，皆是不退轉菩薩耶？」

文殊師利言：「如是，如是！此諸大德比丘皆是菩薩，已於菩提得不退轉。」

阿難請文殊師利言：「願說諸大德比丘微密語義。」

文殊師利言：「無明能生生死，是故名母，斷無明故名為害母。父名不正思惟及以喜愛，彼以永斷名為害父。以諸法不可壞，方便壞眾多想，亦壞諸行名為壞僧。應壞凡夫法名阿羅漢，以不滅方便滅羅漢想名殺羅漢，以不滅方便滅如來想名出佛身血，如是等想已斷已害畢竟無餘。阿難！以是事故，諸大德比丘作如是語：『我等今日具足成就五無間業。』所以者何？於此法中不聚、不散、不減、不滿，是故名為五無間業滿足成就。阿難當知！彼作是說：『我等今日滿足成就五欲功德』者，彼諸比丘於此五欲，了知如夢、如幻、如熱時炎、如影、如響，彼於此智滿足成就，而於五欲無增無減。所以者何？能知此法畢竟而無所有。以無所有故能如實知，而於彼法得如是忍，故名滿足成就五欲功德。阿難！以是事故，彼諸比丘作如是說：『我等今日滿足成就五欲功德。』阿難當知！彼作是說：『我等今日滿足成就邪見遠離正見』者，彼諸比丘知諸法邪、見諸法邪。阿難！邪名有為諸法皆是虛妄，此虛妄法猶若虛空不增不減，亦不住方亦無所屬。所以者何？離自性故。彼知是法皆悉平等，以平等故正見亦等，彼已遠離如是等想。所以者何？若有等想有不等想，彼諸比丘無有等想及不等想。所以者何？諸佛之法離一切想，彼於佛法通達無生，不得無生法。是故阿難！彼諸大德比丘作如是語：『我等今日具足成就邪見遠離正見。』阿難當知！彼作是說：『我等今日害多百千眾生命』者，阿難！彼諸比丘令此時會百千眾生諸天及人，知有為法皆悉如幻、如影、如響，知此法故，離眾生想、離壽想、人想，離一切法想，以一切法不可種方便種菩提善根。諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，從諸比丘聞此密語，亦得離眾生想、壽想、人想，不數數死。所以者何？若著眾生想、壽想、人想則數數死，彼已遠離如是法故畢竟不生。是故阿難！彼諸比丘作如是說：『我等今日害多百千眾生命根。』阿難當知！彼作是說：『我等今日已逮菩提，於無餘涅槃而般涅槃』者，阿難！彼諸比丘，令此大眾百千萬億那由他諸天及人，即於今日得離煩惱得逮菩提。所以者何？此諸大眾皆發阿耨多羅三藐三菩提心，而於今日聞說金剛句法，皆得無生法忍得見菩提，以是事故而作是說：『我等今日逮得菩提，我等今日於無餘涅槃而般涅槃』者，彼不斷煩惱不修佛法無餘煩惱。是故阿難！彼諸比丘作如是說：『我等今日已逮菩提，於無餘涅槃界而般涅槃。』言今日者，阿難當知！即於此日不生亦無所生，故名今日。(天竺正音不生與今日音同也)是故阿難！求菩薩乘若善男子、善女人發阿耨多羅三藐三菩提心者，於一切法應當漸損，以不可得法發菩提心，於一切法是名為出離菩提想，於一切法是名為入無餘涅槃而般涅槃。阿難！求菩薩乘族姓子，不應深著日想，不應以日而生晝想。阿難！愚小之人以日為晝想，無黠慧故。所以者何？若令此晝是真實、是堅牢、是常住者，應有積聚不應過去，唯應有晝不應有夜。阿難當知！有晝夜想者此是凡小。是故阿難！求菩薩乘族姓子有深心者，為善知識所護，不應生晝夜想。所以者何？求離一切想是菩提道故。」

爾時文殊師利法王子，欲重宣此義，而說偈言：

「無明名為母，　能生生死故；

已拔其根本，　是故名為害。

不正觀思惟，　喜愛名為父；

彼皆如實知，　畢竟無所有。

以知無所有，　而害其根本；

不緣無所有，　是故名為害。

所說羅漢法，　及與凡夫法；

彼已以智壞，　是故名為害。

所有眾多相，　已知其性相；

以不可壞法，　壞相名壞僧。

本來所分別，　如來諸法想；

彼已斷遠離，　知其不生滅。

此想次第起，　思量知是空；

如所說平等，　彼已能證知。

所說欲功德，　其名有五種；

遠離此諸想，　知想皆如幻。

是諸比丘等，　於欲無增減；

於導世師前，　而作如是說。

知欲性皆空，　猶如夢所見；

畢竟無所生，　於此智得滿。

以邪智知法，　虛偽不牢固；

邪名為虛妄，　於此智得滿。

有為法虛妄，　而無有遠近；

無知無近遠，　如五指摩空。

彼說諸正見，　皆見是平等；

如諸法平等，　知見等亦然。

凡小多分別，　眾生想故死；

若不得眾生，　亦無有死想。

有緣諸眾生，　除其計壽想；

知計壽過患，　除其如是想。

遠離眾生想，　及與計壽想；

彼作如是說，　害多眾生命。

已遠離死想，　達無分別法；

知不壞菩提，　不增無果報。

死生不可聚，　覺了清淨法；

一切法無諍，　不生常寂滅。

不應分別晝，　亦不分別夜；

於不來去法，　而求於菩提。

凡小恒分別，　以日用為晝；

欲求菩提者，　莫作是分別。

彼以是密語，　宣說如是法；

以知此法故，　能作如是說。」

文殊師利法王子說此偈已，爾時會中百千眾生已拔疑箭，無復疑惑逮大照明，於諸法中得無生法忍，各自脫身所著上服，以奉文殊師利法王子，皆作是言：「願使我等於未來世，說是妙法覺悟眾生，如今文殊師利法王子覺悟眾生。」

爾時世尊告文殊師利言：「善哉，善哉！文殊師利！除眾生疑照明佛法，法應如是。」

爾時阿難白佛言：「世尊！今此百千眾生所有疑箭，非是世尊所拔斷耶？」

佛告阿難：「今此百千眾生，皆是文殊師利本所教化成就菩提，聞彼說法皆能信解。」

阿難白佛言：「是諸眾生皆於菩提不退轉耶？」

佛告阿難：「如是，如是！是諸眾生已於菩提而不退轉。所以者何？為文殊師利善知識所護念故。」

爾時阿難白佛言：「世尊！此諸比丘，生堅信想，生堅法想，生八人想，生須陀洹想，生斯陀含想，生阿那含想，生阿羅漢想，生聲聞想，生辟支佛想者，皆於菩提不退轉耶？」

佛告阿難：「是處難信，樂小法者，懶惰、懈怠、不勤精進、貪著飲食、貪著欲染，親近樂行欲染法者，好喜談說無益之語，亂心失念不具威儀，心意躁擾不攝諸根，輕躁嬉戲愚佷多語，如是眾生信是法難。阿難！著增上慢不能護身貪著身命，遠閑居處捨多聞法，破戒憍慢毀法竊法，不尊重法毀滅正法，貧窮法財喜樂非法，誹謗正法樂行非法，不知恩報恩，不敬佛法僧。阿難！如是眾生信是法難。慳心堅著惡戒瞋心，不解佛法，成就惡慧貧窮智慧，惡友所護遠離善友，不為般若波羅蜜所護，不為諸陀羅尼經王所護，起有得見，深重利養貪著衣鉢，於衣鉢物極生重心，不尊重和上、阿闍梨，於初夜後夜不勤行方便。阿難！如是眾生信是法難。殺生、偷盜、邪婬、妄語、兩舌、惡口、說非時語，貪、瞋、邪見、親近邪見，修行廣布邪方便法，無慚無悔朋黨交遊，獨行無伴離沙門法，行非沙門法，不信空無相無作無為不生不滅一切諸法非破壞相。阿難當知！如是眾生信是法難。」爾時世尊說是語已，即便默然。

爾時阿難承佛威神問文殊師利法王子言：「文殊師利！世尊何故默無所說？」

文殊師利言：「將來惡世眾生，成就如是惡不善法，不能信解如是深法，以是事故世尊默然。」

尊者阿難問文殊師利言：「來世眾生少有信解如是法不？」

文殊師利言：「來世眾生信此法者甚少，猶如眾生不識珍寶者多、識者甚少。所以者何？非其智力所及。阿難！眾生亦爾，聞說此法信解者少；設有信解如是法者，不為國土城村人民所敬，國土人民咸共輕賤而遠離之。所以者何？此人先世作法留難業因緣故，今受此報。」

阿難請文殊師利言：「惟願為此少信解眾生敷演此義。」

文殊師利言：「此事問佛，佛當演說。」爾時阿難，即便問佛。

爾時世尊，四面顧視，即出舌相，遍覆三千大千世界，於其舌相復放光明，遍照十方恒河沙世界，皆令周遍。時四部眾，佛神力故，皆見十方恒河沙諸佛世界諸佛世尊，皆說是法悉得聞知，聞是法已皆共和合勸請世尊：「唯願如來宣說此法莫令斷絕。世尊！今十方諸世界中，無量無邊不可限量諸佛世尊宣說是法，我等悉得見聞，其所說法無有增減，如今世尊等無有異。」

爾時世尊還攝舌相告阿難言：「汝頗曾見不實語人有是廣長舌相不耶？」

阿難白佛言：「無也。世尊！此是世尊誠實說于戒定忍辱，憐愍饒益慈悲喜捨，一切智果所得舌相。是故世尊！唯願為此少信眾生族姓男女敷演此義，因是事故，諸不信者以此證知，皆令得信。」

爾時世尊告阿難言：「今此四眾諸來會者，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，聞說此法者，皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉，漸次修行，當得阿耨多羅三藐三菩提，即於此處宣說是法無有增減，如我今日等無有異。」

爾時四眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，皆大歡喜踊躍無量；其中或有以衣散佛者，或以華者，或以諸鬘，所謂須曼那鬘，金鬘銀鬘，毘琉璃鬘，頗梨鬘，車璩鬘，馬瑙鬘，象瑙鬘，日光寶鬘，雜七寶鬘，以如是等鬘，而散佛上。諸天以曼陀羅華，摩訶曼陀羅華，波流沙華，摩訶波流沙華，曼殊沙華，摩訶曼殊沙華，迦迦勒羇華，摩訶迦迦勒羇華，盧遮摩禰華，摩訶盧遮摩禰華，輸娑摩禰華，摩訶輸娑摩禰華，如是等諸華而散佛上。復以天優鉢羅華，波頭摩華，拘物頭華，分陀利華，而散佛上。於虛空中作天伎樂，種種歌頌讚歎佛德。諸龍王等皆雨真珠散於佛上。一切女人即脫身上妙好瓔珞以散佛上，脫身上服以用奉佛，即整衣服右膝著地，一心合掌住於佛前，皆共和合而作是言：「諸佛如來，言無有二智無障礙，記說我等必當作佛。」

爾時世尊告阿難言：「如是阿難！是諸女人必於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。所以者何？諸佛世尊，永斷愚癡、貪欲、瞋恚及諸憍慢塵垢黑闇一切染著，燒燃煩惱永盡無餘，成就精進成就諸力，威德尊嚴神足自在光明照曜，眷屬成就尊貴威勢，色族姓處皆悉具足，相好具足光明具足到安隱處，如釋如梵如欲界中尊，威儀具足、戒行具足、觀察具足。天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，皆共尊重恭敬讚歎不染世法，永捨一切諸有為法，成就解脫諸佛之法見聞不虛。」

阿難白佛言：「世尊！云何諸佛世尊聞不虛耶？」

佛告阿難：「汝不知耶？」

阿難白佛言：「世尊！實所未知，唯願說之，云何如來聞不虛耶？」

佛告阿難：「一心善聽，吾今解說。阿難當知！若有眾生，已聞、今聞、當聞釋迦牟尼佛名者，是諸眾生，皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。所以者何？諸佛菩提無虛妄故，亦無貪欲及以瞋恚。阿難！何況今日現於我前能以一華散我上者；若有眾生，我泥洹後形像舍利，能持一華以供養者，如是眾生亦於阿耨多羅三藐三菩提不退轉。」

阿難白佛：「若有畜生聞釋迦牟尼佛名者，皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉耶？」

佛告阿難：「若有畜生聞釋迦牟尼佛名者，是諸眾生皆種阿耨多羅三藐三菩提種子因緣。所以者何？諸佛如來，其有聞者聞必不虛，是故諸佛如來言無有二。阿難！譬如尼拘陀樹枝葉茂盛，能蔭百人至五百人。阿難！於意云何？其樹種子為大小耶？」

阿難白佛言：「世尊！其子甚小。」

佛告阿難：「是尼拘陀樹種子雖小，得地、水、火、風、虛空眾緣故，而得生長漸次廣大。如是阿難！彼諸眾生種菩提種子漸次增長，當成阿耨多羅三藐三菩提，而不可腐敗不可敗壞。所以者何？以不住一切法作種子故，而不腐敗亦無毀壞。」

爾時阿難白佛言：「世尊！為是諸佛本願之力？為是諸佛法應爾耶？」

佛告阿難：「是我本願，若有聞我名者，必不退轉阿耨多羅三藐三菩提，亦是諸佛法應如是。所以者何？一切諸佛法皆等故。」

阿難白佛：「若諸佛法等，以何緣故立誓願耶？」

佛告阿難：「諸佛世尊宣說法時，會中諸菩薩摩訶薩，聞佛說法即立誓願：『使我將來成佛說法，見聞不虛亦復如是。』」

爾時阿難白佛言：「甚奇世尊！成就如此希有之法，復以此法利益眾生。」

佛告阿難：「如是，如是！如汝所說。我為利益諸眾生故，遍諸佛土供養諸佛不惜身命，捨一切物無有慳悋，勤修精進積集難得，無所依倚菩提之道，於一切法而無所取，以攝眾生。」◎

廣博嚴淨經卷第四

佛說廣博嚴淨不退轉輪經卷第五

宋涼州沙門智嚴譯

◎爾時阿難白佛言：「世尊！甚為希有，魔王波旬，聞說此經不作留難。」佛告阿難：「以不聞故不作留難。所以者何？文殊師利法王子，以神力隱蔽令不得聞故無留難。」

爾時文殊師利法王子還攝神力，惡魔波旬即於夢中聞說新異不退轉法輪，亦聞稱釋迦牟尼佛名，即便驚悟，愁憂恐怖身毛皆竪，即從床上自投於地，作如是言：「先所降伏今不伏我，先所領土今不屬我。」愁憂苦惱發聲啼哭，以愁憂苦惱發聲啼哭故，身形老瘦猶如百歲老人。爾時惡魔波旬，將四種兵及三千大千世界所有魔天，來詣佛所；猶如菩薩坐道樹時，魔嚴兵眾來詣佛所亦復如是。爾時惡魔波旬，身形老劣如百歲人，頭低脊膢行步遲重，喘息短氣舉身戰掉，扶杖而行來詣佛所。當魔波旬來詣佛時，於虛空中所將眷屬四種兵眾，聞說不退轉法輪，亦聞釋迦牟尼佛名。時四種兵及諸眷屬，自然而住不能得前，生如是念：「我等不復隨從波旬。」爾時波旬單獨羸老，白佛言：「乃至不留一人扶接我者，本降伏者今不伏我，先所領土今不屬我。世尊憐愍一切眾生，我今亦在眾生數中而不垂愍，乃至不留一人授我水者。」

爾時世尊告波旬言：「眾生界多是無盡法。波旬當知！假令日日恒河沙等諸佛出世，一一諸佛於日日中度恒河沙眾生令般涅槃，而眾生界猶不可盡。」

時魔波旬復白佛言：「眾生界雖不可盡，如我今者單獨羸老，在道行時若其顛躄，乃至無有扶接我者。唯願世尊，安慰我意，令我歡喜速得還去。」

佛告波旬：「且安意去，若有眾生，不信不解不退法者，是諸眾生皆屬於汝，是汝眷屬汝得自在，一切皆是扶接汝者。」

爾時波旬聞是語已，歡喜踊躍作如是言：「我今當為眾生作諸留難，令於此法不信不解生於疑惑，生疑惑故當屬於我，我得自在。」爾時波旬復白佛言：「唯願世尊，重安慰我令我歡喜而得還去。佛自說言：『若有眾生聞我名者，皆於阿耨多羅三藐三菩提而不退轉。』從今已往更莫復說。所以者何？若有眾生聞此語已，勤行精進求佛菩提。」

爾時世尊告波旬言：「汝安意去！我當令諸眾生乃至無有住菩提者，亦復無有出眾生界者，無有眾生離色陰者，離受、想、行、識陰者。波旬且安意去！我常令諸眾生，無有離身見者，離戒取、見取者，離有所得者，離六十二見者，離過去、未來、現在想者，離殺生者，離不與取、邪婬者，離妄語、綺語、惡口、兩舌者，離貪恚、邪見者。波旬且安意去！我不教眾生而行布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧，亦不教眾生行四攝法，不令眾生離眾生想，離堅著想，離父母想，離兄弟、姊妹、男女想，離晝夜想，離半月、一月、一年想，離布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧想，菩提心想，力、無畏想，根、力、覺、道想，佛、法、僧想，障菩提想，一切種智想。波旬汝且安意去！我當令眾生於一切法無遠離想。」

爾時波旬歡喜踊躍拔愁憂箭，即於是處還復本形，以諸天花而散佛上，遶佛三匝住於佛前，而說偈言：

「今日兩足尊，　說此微妙音；

佛無有二言，　今我大歡喜。」

時魔波旬說此偈已，歡喜安意漸離佛去，還本天宮皆共和合，受五欲樂以自娛樂，更不復生留難之心。

說此降伏遣魔法時，大地六種震動。阿難白佛言：「世尊！以何因緣大地震動？」

佛告阿難：「說此降伏遣魔法時，六萬四千菩薩，於諸法中得無生法忍。」

阿難白佛言：「世尊！今此會中頗有疑惑是法者不？」

佛告阿難：「今此會中有十億眾生，皆生疑惑心意迷悶，作如是說：『為是何語，將非我等錯謬聞耶？』以是事故不知時方，亦不自知從何所來欲至何所，以疑惑故各不相見。」

阿難白佛：「唯願世尊，以慈悲心為此眾生速作照明，莫令此眾懷疑惑故墮於惡趣。以何因緣而作是說：『惡魔波旬且安意去！我不令眾生住於菩提，乃至波旬且安意去！我不令眾生於一切法無遠離想。』唯願世尊！為此眾生速作照明，亦令將來眾生逮照明故，受持此法而不忘失，願分別說。」

爾時世尊，便說偈言：

「菩提無住相，　亦無能住者；

是故說眾生，　無住菩提者。

菩提與眾生，　無二無有異；

是故說眾生，　無住菩提者。

亦無有眾生，　能離眾生界；

無所有不生，　畢竟不可得。

難思眾生界，　其性本自空；

假令一切智，　不見其離想。

我所說諸陰，　無眾生能離；

此陰與眾生，　無異常寂滅。

已知陰是空，　而不離其性；

說其體是一，　不可取而離。

已能知諸陰，　不取不可離；

無我無自性，　畢竟無所依。

諸陰如虛空，　陰所行亦爾；

行無所行故，　說陰如虛空。

如說虛空界，　非生非能生；

陰性亦如是，　無有能離者。

身見自性相，　無法而可得；

以不可得故，　我說不可離。

疑無有自性，　畢竟不可得；

以不得疑故，　眾生無能離。

無有諸眾生，　能持選擇戒；

見取諸眾生，　亦復不可得。

計有得法者，　眾生不可得；

有得法無心，　不離於自性。

如所說諸見，　凡有六十二；

如是等諸見，　皆如水中影。

已知此諸見，　皆如水中影；

無我無所有，　自性不可得。

過去未來想，　及與現在想；

此想無所有，　亦如水中影。

此想無有我，　眾生不可得；

以不得眾生，　是故不可離。

殺害諸眾生，　必趣嶮惡處；

安置涅槃中，　無有能動者。

眾生若可得，　可有離動相；

眾生無有實，　故說不可離。

菩提名不與，　未曾有與者；

雖勤作方便，　而無動離者。

不行施眾生，　教行勝法施；

雖勤作方便，　而無動離者。

亦不得眾生，　依倚婬欲者；

欲中無有邪，　可與非邪合。

妄語諸眾生，　有緣者應化；

雖勤作方便，　而無動離者。

兩舌與惡口，　及以非時言；

如是等言說，　如響令人惑。

此法無處所，　亦不可染著；

此諸聲如響，　知其無所依。

本所有無明，　深計著於我；

以知我真實，　無能動離者。

亦能知瞋恚，　畢竟無有相；

菩提無相故，　無能動離者。

若能知邪見，　是名為正見；

以過著見法，　無能動離者。

不教諸眾生，　而以女色施；

賢聖所禁制，　是施有過患。

邪見所持戒，　聖道所捐棄；

智者不應教，　以此求聖法。

外道所稱讚，　種種諸忍相；

此忍非正道，　令人到涅槃。

外道所稱讚，　五熱精進法；

不能至菩提，　智者應捨離。

外道諸禪定，　盡行諸有想；

非諸佛所讚，　是以不教他。

不用世俗慧，　教化諸眾生；

此慧不能得，　不思議佛慧。

於清淨眾生，　成就無畏者；

我說於是眾，　不行四攝法。

深敬念佛者，　不教離是著；

佛有無染智，　亦無諸障礙。

深敬念法者，　不教離是著；

離欲最勝法，　云何而可離？

不著眾生想，　而發菩提心；

菩提不可著，　云何而得離？

父母及兄弟，　姊妹男女想；

此想皆如幻，　云何而可離？

此想一切處，　無法無所有；

無法無有故，　云何而可離？

晝想及夜想，　半月一月想；

此想無真實，　如熱時炎水。

施想與戒想，　忍辱精進想；

此想非真想，　云何以想離？

定想及慧想，　菩提心之想；

力無畏諸根，　是想皆虛誑。

諸覺及道想，　佛想與法想；

皆從無知起，　云何離此想？

分別諸僧想，　此想亦眾多；

從分別起故，　我說不可離。

不著菩提想，　及一切智想；

此想遠諸佛，　不思議菩提。

以是故我說，　波旬無智人；

不離此諸想，　而遠求菩提。

諸法及菩提，　皆悉知如如；

宣說不離義，　去魔憂惱心。」

世尊決定說此降伏遣魔法時，會中十億眾生，拔猶豫箭無復疑惑，逮大照明，於諸法中得無生法忍。會中十億眾生皆共和合，住於佛前，而說偈言：

「不思議佛道，　今我以證知；

佛是導世師，　除斷我疑心。

以逮大照明，　安住佛法中；

諸方明淨故，　得見一億佛。

亦得見其法，　知色等不生；

遭遇救世師，　得淨如是智。

亦得見一億，　諸佛嚴淨土；

無上導世師，　皆悉住其中。」

爾時十億眾生說此偈已，脫身所著上妙之服，為供養法歡喜奉佛，作如是言：「願令此法流布，一切眾生皆得耳聞。」

爾時阿難白佛言：「世尊！若有眾生，聞是降伏遣魔法者，能信能解不生疑惑，是善男子、善女人得幾所福？」

佛告阿難：「若善男子、善女人，聞此降伏遣魔法，一經耳能信能解不疑惑者，功德甚多不可限量。」

阿難白佛言：「其所得福可以方喻知不？」

佛告阿難：「若善男子、善女人，於日初分供養百千諸佛，於日中分供養百千諸佛，於日後分供養百千諸佛，尊重讚歎，以上妙房舍一切所須皆悉充足，經百千劫，是善男子、善女人，所得功德寧為多不？」

阿難白佛言：「世尊！甚多甚多，不可限量難以喻知。」

佛告阿難：「若善男子、善女人，聞此降伏遣魔法，一經耳能信能解不疑惑者，其福勝彼。」

爾時虛空中有三善男子求菩薩乘，自然而現漸漸而來，各各執持千大蓮花，其花高廣踰須彌山，有百千萬億葉，出百千萬億光色。爾時尊者阿難及諸時會，皆共遙見三善男子求菩薩乘者，漸漸而來，見已生希有心。爾時阿難白佛言：「世尊！此善男子為從何來？」

佛告阿難：「東方過恒河沙佛土有世界，名花高須彌山，此善男子，於彼世界，聞說此法及上因緣，以是故來。」

阿難白佛：「彼世界佛名號何等？」

佛告阿難：「彼佛名華高須彌山王如來等正覺，今現在說法。」

爾時三善男子求菩薩乘者，前詣釋迦牟尼佛，頭面禮足右遶三匝，右膝著地一心合掌，以所執華而散佛上，作如是言：「世尊！我等今於此法，能信能解不生疑惑。所以者何？我等於此法中，無有疑惑猶如如來。」

爾時第一善男子求菩薩乘者白佛言：「世尊！若作是說：『我是如來。』此言便是正說。所以者何？我於此法不生疑惑故。」爾時第二善男子求菩薩乘者白佛言：「世尊！若作是說：『我是世尊。』此言便是正說。所以者何？我於此法不生疑惑故。」爾時第三善男子求菩薩乘者白佛言：「世尊！若作是說：『我是佛。』此言便是正說。所以者何？我於此法不生疑惑故。」◎

◎爾時會中百千眾生，心皆擾動不安本坐，作是念：「無有二佛竝出世間，今此善男子，以何等故發如是言？」作是念已，展轉相語：「且共默然。世尊在座，自當解說此諸菩薩如是語義。」

爾時阿難白佛言：「世尊！此諸菩薩名字何等？乃能作是大師子吼。」

佛告阿難：「其一菩薩名樂求如來音聲，第二菩薩名樂求世尊音聲，第三菩薩名樂求佛音聲。阿難當知！以是緣故，彼菩薩摩訶薩作如是說。」

阿難白佛言：「世尊！今此會中有百千眾生，心皆擾動作是念：『無有二佛並出世間，以何緣故彼作是說？』唯願如來敷演其義，令此大眾心不擾動，所種善根增益明淨。世尊！如人澡浴嚴治髮爪膚色鮮淨，復以赤栴檀水更浴其身，膚色鮮淨倍勝於前。世尊！是諸眾生亦復如是，若聞說是語義，所種善根增益，明淨倍勝於前。」

爾時世尊，即說偈言：

「皆共一心聽，　我說是語義；

何故名如來，　世尊及佛耶？

能知過去如，　亦知未來如；

見一切法如，　是故名如來。

如先昔諸佛，　行不思議施；

我亦行此施，　是故作是說。

如先昔諸佛，　求無依倚道；

我亦如是求，　是故名如來。

不住一切法，　求寂靜菩提；

亦不得菩提，　是故名如來。

如昔諸菩薩，　勤苦行忍辱；

我亦行是忍，　能到忍彼岸。

如我昔精進，　勤求於菩提；

彼亦勤精進，　是故名如來。

彼已能通達，　諸法平等相；

亦不生心念，　是故名如來。

不念一切法，　其性常平等；

知此平等已，　而無差別心。

已能通達此，　如如平等定；

通達此定故，　是故名如來。

所說一切法，　各自有性相；

已知此性相，　畢竟常寂然。

知相名為慧，　知虛名為智；

若能知眾生，　名到慧彼岸。

如先昔智者，　智慧到彼岸；

亦不得此慧，　到彼岸寂然。

彼亦得此慧，　而到於彼岸；

不得此慧故，　是故名如來。

不得菩提如，　其性相難議；

不得一切法，　是故名如來。

已能逮無著，　不著如如來；

不著一切法，　通無著道故。

如先導世師，　能知見正道；

此道真實相，　未曾有始終。

彼亦如是修，　最勝無上道；

此道無始終，　性空無所有。

知道無始終，　諸法皆平等；

亦知如平等，　是故名如來。

道如菩提如，　及與不住如；

知如如虛空，　是故名如來。

我所說諸法，　其如常平等；

若能見此如，　應當求菩提。

阿難以是事，　彼作如是說；

如說能修行，　彼亦如是行。

若能行是行，　能作如是說；

知是不退轉，　無畏諸菩薩。

阿難應當知，　無畏諸菩薩；

能作如是說，　自言是如來。」

阿難白佛言：「世尊！以何因緣，得何等法，名世尊耶？」

爾時世尊，便說偈言：

「皆共一心聽，　於百千億劫；

求如是菩提，　無量難思議。

為諸眾生故，　求如是菩提；

未曾有怖畏，　是故名世尊。

不畏於生死，　正住生死中；

化度諸眾生，　是故名世尊。

云何不怖畏？　云何住生死？

云何度眾生？　云何名世尊？

生死無有法，　而可破壞者；

不牢不破壞，　以此度眾生。

是名不怖畏，　是名住生死，

是名度眾生，　是名為世尊。

知諸法虛空，　而無怯弱心，

宣說諸法相，　而無所怖畏。

已斷諸怖畏，　遠離諸難處；

不畏難處故，　度難處眾生。

度多億眾生，　過生死嶮難；

亦不得生死，　及所度眾生。

安置諸眾生，　寂靜涅槃岸；

亦不得眾生，　是名為世尊。

恒為諸眾生，　說如虛空法；

未曾生怖畏，　是名為世尊。

法性無差別，　說有種種名；

平等如菩提，　菩提不可得。

教導諸眾生，　令趣向菩提；

雖教如是法，　未曾有所說。

不可說而說，　度脫多眾生；

無畏無所取，　是故名世尊。

遠離一切想，　能修菩提相；

已過一切想，　是名為世尊。

已能滅諸想，　煩惱無有餘；

以是故得稱，　名之為世尊。

以慧觀諸法，　知諸法平等；

常不求少法，　是故名世尊。

不重於名譽，　亦不求名譽；

恒為諸眾生，　說離名譽法。

菩提離名譽，　彼亦如是求；

若有重名譽，　是名遠菩提。

是聲猶如響，　分別故多種；

橫生諸分別，　我有如是名。

不著一切聲，　亦不依倚名；

無戲論菩提，　是名為世尊。

知如是諸法，　名之為世尊；

亦不得菩提，　是故名世尊。

知如是諸法，　而無有所著；

求如是菩提，　解脫無有漏。

阿難！以是事，　及諸餘因緣；

菩薩摩訶薩，　自言是世尊。」

阿難白佛言：「世尊！以何因緣，得何等法，名為佛耶？」

爾時世尊，便說偈言：

「覺知一切法，　此法無所有；

已覺無有法，　是故名為佛。

覺了諸煩惱，　不令得自在；

以智離煩惱，　是故名為佛。

能覺此身空，　此身無所屬；

此身不牢固，　牢固不可得。

愚於不牢身，　而生堅牢想；

彼如實覺知，　是故名為佛。

覺無明無智，　自性無所有；

已得於明智，　是故名為佛。

所有過去想，　覺知是無想；

知想無相故，　更不隨此相。

修未來諸想，　現在想亦然；

已修一切想，　是故名為佛。

覺知色前際，　未曾有生起；

凡小雖分別，　不能令色生。

覺受無根本，　根本不可得；

於一切法中，　亦無有受者。

知想猶如幻，　其性無所有；

於一切法中，　不為想所累。

知行不能作，　種種諸身相；

身空行亦空，　是故無所作。

知行及與身，　猶如芭蕉樹；

如實能覺知，　是故名為佛。

觀識之實性，　亦不在身內；

亦不在身外，　而可有是識。

於一切法中，　識性不可得；

而於此身中，　無形無處所。

能如是知識，　識性無所有；

無想猶如幻，　未曾見識生。

於一切法中，　無有見識者；

一切眾生性，　未曾有作者。

眾生無作者，　諸法畢竟然；

若法若眾生，　無有來去相。

覺一切諸法，　畢竟無有相；

無分別戲論，　是故名為佛。

如諸佛不住，　佛正法大乘；

不住一切法，　是故名為佛。

如如諸法如，　諸佛不住如；

佛如菩提如，　是竟不可得。

為求菩提故，　應發如是心；

能覺此心相，　少法不可得。

為求菩提故，　應發如是心；

此心菩提等，　亦覺知如幻。

阿難！以是事，　彼作如是說；

自言我是佛，　如佛導世師。

以佛之名聲，　說如是等法；

若有住此法，　盡應求菩提。

若有知此法，　是則近菩提；

於一切法中，　不生諸疑惑。

於諸法無疑，　必為世間上；

已知此法故，　能解密語義。」

爾時世尊，說如來世尊佛名已，是時會中百千眾生白佛言：「世尊！我等無復疑網逮大照明，得解菩薩摩訶薩名為如來、世尊、佛義，以一切法不可得故，於諸法中逮得法忍。如來今者猶如父母矜接我等，不令我等心有擾動，亦得覺知不擾動法，猶如虛空不可擾動。所以者何？我等今者覺一切法，猶如虛空無擾動故。」爾時會中百千眾生，頭面禮佛右遶三匝，去佛不遠默然而坐。

爾時會中有菩薩摩訶薩，名常笑諸根清淨，即從坐起，以種種華而散佛上，即說偈言：

「眾生多果想，　能解彼果想；

離果得具足，　故禮世間智。

眾生貪著果，　行種種果名；

唯佛能除解，　故禮世間智。

宣說果平等，　而以覺悟他；

說果是假名，　故禮世間智。

宣說平等法，　住平等法中；

覺一切法等，　故禮世間智。

眾生得果想，　除此有得心；

唯佛能除斷，　故禮世間智。

具知果寂滅，　不住種種果；

諸佛善密語，　故禮世間智。」

爾時常笑諸根清淨菩薩摩訶薩，說是偈已，讚歎世尊，頭面禮足右遶三匝，去佛不遠一心觀佛，目不暫眴歡喜而住。

爾時會中有菩薩摩訶薩，名蓮華德藏，即從坐起，以花散佛，說此偈言：

「眾生多有想，　能解此有心；

離怖無所取，　故禮牟尼尊。

於諸有寂靜，　說無所有法；

遠離一切有，　故禮牟尼尊。

知有是空無，　其性無有我；

以遠離有畏，　故禮牟尼尊。

遠離諸憂慼，　能拔憂慼者；

永斷諸繫縛，　故禮牟尼尊。」

爾時蓮華德藏菩薩摩訶薩，說此偈已，讚歎世尊，復更說偈，而白佛言：

「於後惡世中，　若有聞此經；

不生怖畏者，　皆應合掌禮。」

爾時無垢意菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「若有聞此經，　不生疑惑者；

於一切時中，　應以眾花散。」

爾時廣思惟菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「此經中廣說，　無量諸佛法；

眾生聞是法，　不疑惑者少。

貪著於己身，　生種種身想；

得聞如是經，　云是顛倒說。

當知屬於魔，　為魔所抑持；

無智聞此經，　返更生疑惑。」

爾時青蓮華目菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「若有聞此經，　不生疑惑者；

猶如世間眼，　亦名施眼者。」

爾時樂供養塔菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「若有聞此經，　深生信樂者；

此人處世間，　猶如最上塔。」

爾時渴仰意菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「雖在生死中，　應數生渴仰；

不著一切法，　能不疑此經。」

爾時樂以衣施菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「應以多億衣，　細軟而平正；

以供覆其身，　不疑此法者。」

爾時樂以食施菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「所說諸餚饍，　味中最上者；

應以供其人，　不疑此法者。」

爾時悲念樂見眾生菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「悲念諸眾生，　應數數涕泣；

而於此經中，　無有信樂意。

若人少時間，　疑惑於此經；

當知地獄來，　還趣向地獄。

親近惡知識，　不解是深法；

無明網所覆，　不向此妙趣。

破戒自纏裹，　惡意好求短；

貪著於利養，　能誹謗是經。

不勤求菩提，　懈怠不精進；

惡慧樂小法，　不信解是經。

貪利養眾生，　計我隨愛欲；

深著於三世，　不能信是經。

愚佷惡心性，　染愛盲無智；

好樂多談說，　而不信是經。

好選擇衣服，　貪味嗜飲食；

少於白法者，　能誹謗是經。

著果諸眾生，　好說著果法；

解佛微密語，　如是者甚難。

過去先昔佛，　無上導世師；

盡能供養者，　能信解是經。」

爾時遠離惡法菩薩摩訶薩，即於佛前，而說偈言：

「愚心貪著果，　能誹謗是經；

應遠離是人，　猶如臭糞穢。

亦如爛死屍，　行者皆遠避；

謗此經眾生，　皆應常遠離。

猶如劫村賊，　住大曠野中；

聞者皆馳走，　恐為我作難。

應如是馳走，　遠離是惡賊；

瞋恚懷惡意，　誹謗是經者。」◎

廣博嚴淨經卷第五

佛說廣博嚴淨不退轉輪經卷第六

宋涼州沙門智嚴譯

◎爾時阿難白佛言：「世尊！甚為希有，是諸菩薩摩訶薩，決定善說菩提之法。世尊！為是自三昧力，為是佛威神力，為是此經三昧力，能作是說耶？」

佛告阿難：「是諸善男子，曾於六十億那由他諸佛所，聞說是經無有增減，如我今者說微密語，等無有異。彼不以三昧力故能作是說。所以者何？彼於此經現見通達故。」

爾時阿難白佛言：「世尊！若有聞此經能信能解不生疑惑者。世尊！是善男子、善女人得幾所福？」

佛告阿難：「若善男子、善女人，欲求阿耨多羅三藐三菩提，以滿閻浮提七寶施諸如來，若有善男子、善女人，得聞是經信解不疑，阿難當知！其所得福甚多甚多。阿難！置閻浮提，假使以恒河沙世界滿中七寶施諸如來，若有得聞此經信解不疑，其福勝彼。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若以閻浮提，　滿中七寶施；

奉諸佛如來，　慈悲導世者。

亦如恒河沙，　數等諸世界；

滿中諸珍寶，　以奉上諸佛。

若有聞此經，　能信能解者；

亦不生疑惑，　其福勝於彼。」

爾時阿難白佛言：「世尊！若有善男子、善女人，得聞是經能信能解，能信解已，復能受持讀誦通利，是善男子，善女人得幾所福？」

佛告阿難：「若善男子、善女人，求阿耨多羅三藐三菩提，遠離是經，於百劫中，行檀波羅蜜奉施諸佛，如是於百劫中，護戒、忍辱、精進、禪定，起五神通修行智慧，以遠離此經故，不如善男、善女，得聞是經信解不疑，受持讀誦悉令通利，其福勝彼。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說偈言：

「若滿百劫中，　以種種餚饍；

以供導世師，　未名供養佛。

若能持此經，　是名供養佛；

諸佛敬法故，　是無上恭敬。

若滿百劫中，　以種種衣散；

救世大精進，　未名供養佛。

若能持此經，　是最勝供養；

是名供養佛，　勝前以衣施。

若滿百劫中，　以種種華散；

救世大精進，　未名供養佛。

欲以最勝供，　供養諸佛者；

應當持此經，　不染著諸果。

此供是大供，　諸供中最上；

若能持此經，　而不計於我。

若滿百劫中，　堅固守淨戒；

若不持此經，　彼皆無名稱。

若能持此經，　此戒有名稱；

於諸戒中上，　勝先行戒施。

雖有純淨戒，　無量難思議；

應當常勤求，　受持如是經。

如此經中說，　善修戒行者；

不名為惡戒，　亦不名破戒。

若持此經戒，　名持菩提戒；

持菩提定戒，　具足無作戒。

如是等諸戒，　皆於此經說；

若能持此經，　具足一切戒。

若人滿百劫，　能行大忍辱；

眾生惡口罵，　其心皆能忍。

若截其手足，　其身不擾動；

未曾起惡心，　瞋恨於他人。

行如是忍辱，　如忍辱仙人；

雖經百劫中，　其忍不為上。

若有聞此經，　信解能堪忍；

是忍名為上，　是忍名賢善。

是忍名最勝，　是忍無有上；

若能持此經，　而無所染著。

欲求無染著，　諸佛無上智；

不應生染著，　速受持此經。

若滿百劫中，　常立不坐臥；

除却諸睡眠，　勤行大精進。

智者勤精進，　流布如是經；

是人到無畏，　勝彼大精進。

若滿百劫中，　能起五神通；

不得聞此經，　其智不為上。

若能持是經，　通達無依義；

於諸神通中，　是神通最上。

若滿百劫中，　修行諸智慧；

此慧是世間，　分別世間法。

若不學此經，　不名為明慧；

若能學是經，　是名堅固慧。

若有聞此經，　信樂無有上；

是人名為慧，　亦名通達者。

欲以如是慧，　能知諸法如；

應宣說此經，　當得如是慧。

慧者所行法，　皆此經中說；

應當勤精進，　受持於此經。」

爾時阿難，即於佛前，而說偈言：

「應往一由旬，　乃至百由旬；

聽受如是經，　能捨離諸果。

設有大火坑，　縱廣一由旬；

智者從中往，　聽受如是經。

欲得諸聖戒，　於諸戒中上；

應流布是經，　能淨於戒身。

欲得諸聖禪，　於諸禪中上；

應流布是經，　燒一切煩惱。

欲得諸聖慧，　於諸慧中上；

應流布是經，　能淨諸法界。

欲往詣諸方，　嚴淨諸世界；

其界名喜樂，　應流布是經。

欲見阿閦佛，　諸牟尼中尊；

應當持是經，　廣為眾生說。

若欲淨菩薩，　種種之所行；

應流布是經，　得往安樂界。

得見彌陀佛，　光明不可議；

應流布是經，　諸佛之所說。」

爾時世尊告阿難言：「善哉，善哉！如汝所言。所以者何？若善男子、善女人，以不散心讀誦此經為他解說，欲見諸佛即皆得見，若以散亂心讀誦此經為他解說，其人命欲終時，眼見百千諸佛。所以者何？一切諸佛皆守護是善男子、善女人故。」

爾時會中有一童女，名曰師子，與五百童女俱即從坐起，偏袒右肩右膝著地，一心合掌白佛言：「若有女人，受持此經讀誦通利有何功德？」

爾時世尊告師子言：「若有女人，欲求阿耨多羅三藐三菩提，受持是經讀誦通利，當知是身最是後邊。所以者何？若有女人，以不散亂心受持是經讀誦通利，所有煩惱受女人身者不現在前。」

師子白佛言：「世尊！何等煩惱能受女身？」

佛告師子：「凡諸女人見他女人形容端正，以金、銀、珍寶種種珠璣，嚴飾其身受眾快樂，見已生愛著心，不能如實觀察此身，但是糞聚臭穢不淨，假以綵色眾香塗熏，惑愚者眼便生染著，起諸煩惱故受女身。復次，師子！女人之性多諸慳嫉，言說時異，心思時異，現前語異，屏處語異，為氣味故，有諸女人不為正法，瞋恚所弊睡眠所蓋樂喜談說，以是緣故不能受持此經。又於晝夜多染污心少出要心，成就如是諸惱心故，恒受女身不能令止。是故師子！若女人欲不起煩惱不受女身者，應當受持讀誦此經為他解說。所以者何？此經能除女人諸煩惱故。」

師子復白佛言：「世尊！若有女人，不為離女身受持此經讀誦通利者，當受女身不？」

佛告師子：「若有女人，雖不為離女身，受持此經讀誦通利，當知此身最是後邊，除其神足現女身者。師子！譬如有人投大火聚，而作是言：『莫燒我身燒我膚色。』於意云何？是人所語得稱意不？」

師子白佛言：「不也。世尊。所以者何？火性壞人形色。」

佛告師子：「此經亦爾，燒諸煩惱令無有餘。是故師子！若有女人，欲不受女身，欲速得一切佛法，欲得見無量無邊諸佛，欲得無礙辯才，欲以慈心遍緣一切眾生者，應受持此經讀誦通利為他解說。」

爾時師子及五百童女白佛言：「世尊！我等於燃燈佛所受持是經！如是展轉至于今日。」

爾時阿難白佛言：「世尊！是師子童女，未盡女身分耶？」

佛告阿難：「於意云何，汝謂師子是女人耶？」

阿難白佛言：「如是，世尊！」

佛告阿難：「莫作是言。所以者何？是師子及五百童女，以神通力現為女身，憐愍饒益未來世中諸女人故。所以者何？一切男子不得隨意入諸家中。是故阿難！師子童女，以神通力現受女身，而此女人，無女人法，無男子法，無非男非女法。所以者何？女人法、男子法、非男非女法不可得故。阿難！是師子於此法中不得一切法，成就法忍逮大照明。是故阿難！一切女人應當隨學，如師子童女受持是經讀誦通利為他解說。」

爾時會中有五千比丘尼，即從坐起偏袒右肩右膝著地，一心合掌白佛言：「世尊！我從今日受持是經讀誦通利為他解說。所以者何？我不願樂更受女身。受持是經，若不究竟讀誦通利，終不坐臥亦不睡眠。」

佛告諸比丘尼：「善哉，善哉！作如是言。發大莊嚴而自莊嚴，以大精進而自精進。所以者何？汝等不樂女身樂求佛法，是故汝等倍加精進，堅心受持讀誦是經，悉令通利為他解說，當知汝等所受女身最是後邊。」

爾時諸比丘尼，聞佛所說歡喜踊躍，各各脫身所著欝多羅僧，以散佛上，而說偈言：

「佛無有二語，　必成男子身；

說我等作佛，　我志願滿足。」

爾時會中有五千居士婦，從諸比丘尼聞是偈已，即從坐起偏袒右肩右膝著地，一心合掌白佛言：「世尊！我等今者受持是經，讀誦通利為他解說。所以者何？我等今者欲得遠離不自在身，視人顏色猶如婢妾，女人之身雖生王家長養，令大娉與他王不得自在，盡其形壽奉事其夫，懷妊十月受種種苦，以是事故，我等從今勤加精進，受持是經為他解說。受一食法奉持齋戒，脇不觸地，乃至奪命，誓不與夫携手親近，要當受持讀誦是經。」

爾時世尊告諸居士婦言：「善哉，善哉！諸善女人，快說此言。汝等從今更不屬他，常得自在，不視他顏色，無懷妊苦，不更處胎，生無婬欲無女人處諸佛世界。」

爾時阿難白佛言：「世尊！此諸姊等所生之處，世界何名佛號何等？」

佛告阿難：「世界名眾寶華光，佛號放眾寶摩尼王光如來等正覺，今現在說法，此諸女人當生彼國。諸居士婦，受持是經故得見彼佛。」

爾時諸居士婦，聞說是已，皆生歡喜，踊躍無量，即解頸十千真珠瓔珞，持用散佛，即於佛前，而說偈言：

「我等獲善利，　得遠離女身；

佛無有二語，　所說皆真實。

永棄如是身，　卑陋女人相；

但誑無智人，　不能如實知。

更不如婢妾，　屬他不自在；

亦不復十月，　懷妊受眾苦。

終不復更受，　處胎諸惡法；

已得離胎智，　此智無有上。」

爾時諸居士婦說此偈已，頭面禮佛右遶三匝，去佛不遠皆共就坐，一心觀佛目不暫瞬。

爾時釋提桓因，以天拘藪摩花而散佛上，作如是言：「世尊！我當受持是經讀誦通利為他解說。」

佛告釋提桓因：「憍尸迦！汝若如是，終不更與阿修羅戰。」

爾時文殊師利法王子，欲令百千眾生所有善根轉明淨故，白佛言：「世尊！如來昔者從我聞說是經發菩提心。」

佛告文殊師利：「以是事故，汝於百千萬億那由他菩薩眾中，最為明照，於十方世界開悟眾生，如日光明。」即時大地震動，天雨眾華，遶佛世尊積至于膝。

爾時阿難白佛言：「世尊！以何因緣大地震動，散眾天華積至于膝。」

佛告阿難：「今百千萬億那由他諸天，從文殊師利聞說此言，歡喜踊躍散眾天華，皆發是言：『我等當受持讀誦是經為他解說，如文殊師利法王子快說是言，我等亦當隨學；如文殊師利照明世間，我等亦當如是照明。』說此語時，皆得憶念是經如現在前，是故心生歡喜踊躍無量，復聞我從文殊師利得聞此經。阿難！是故大地震動天雨眾華。」

爾時阿難白佛言：「世尊！此經成就諸大功德，此經成就未曾有功德，非是成就少善根眾生得聞此經。」

佛告阿難：「如是，如是！如汝所言。若善男子、善女人，供養無量百千諸佛乃聞是經，聞已信解受持讀誦為他解說。阿難！此善男子，在天人中當知如塔，若有受持讀誦是經者，其人所住方面便有明正法人。復次，阿難！若有受持是經讀誦通利為他解說，乃至書寫經卷而供養者，當知是人離諸惡趣，已能降伏惡魔波旬，建立法幢能行法施，燃大法炬破無明闇，吹大法䗍趣向道場，擊大法鼓開甘露門降大法雨，充足一切樂求法者。開諸法藏諸佛所聚出大法財，知一切法遠離諸想，所謂色、受、想、行、識想，眼、耳、鼻、舌、身、意想，色、聲、香、味、觸、法想，遠離一切諸法想，乃至佛、法、僧想。阿難！若有從我聞此經者，受持讀誦，當知是人便是我子，從佛口生從法身生。是故阿難！若有眾生，欲食如來食，欲坐道場欲說正法，如我今者，應受持是經讀誦通利為他解說，乃至書寫經卷受持供養。」

爾時阿難白佛言：「世尊！未來世中受持是經讀誦通利為他解說，乃至書寫經卷而供養者，皆是今日受持讀誦是經者耶？」

佛告阿難：「如是，如是！所以者何？我未曾見諸餘世間，天人、魔梵、沙門、婆羅門、人及非人，於未來世能說是經，令他聞者無有是處。阿難！能於今日積聚法財，於未來世隨意受用。譬如居士若居士子，其家大富多饒財寶，金、銀、琉璃、真珠、摩尼，珂貝、璧玉倉庫盈溢，奴婢、僮僕、象、馬、牛、羊如是眾多，往至餘方遊戲觀看，其人後時還至財所得受用不？」

阿難白佛言：「世尊！自在受用，是其財故。」

「如是阿難！若於我前得聞此經，於未來世亦復得聞，受持讀誦如是經典，而設供養猶如今日。阿難！我以佛眼見有信解受持是經讀誦通利為他解說，乃至書寫經卷如今，阿難！而供養者，亦見誹謗不信受者。」

爾時阿難白佛言：「世尊！若有眾生不信解是經而誹謗者，其人罪報當生何處？」

佛告阿難：「且止！不須問也。」

阿難白佛言：「世尊！惟願說之，為不信此法眾生生信樂故。」

佛告阿難：「其人罪報生處，與五無間業等。阿難！於意云何？假使有人於一日中，悉斷三千大千世界眾生命根，其人生處罪報云何？」

阿難白佛言：「甚惡。世尊！」

佛告阿難：「其人罪報亦與彼等。阿難！於意云何？假使有人，若壞若燒恒河沙諸佛般泥洹後所起塔廟，得罪多不？」

阿難白佛言：「甚多。世尊！眼不應視，耳不應聞。」

佛告阿難：「其人生處罪報云何？」

阿難白佛言：「世尊！甚惡甚重。」

佛告阿難：「其人罪報亦與彼等。阿難！於意云何？假使有人，壞亂過去、未來、現在諸佛正法。其罪云何？」

阿難白佛言：「甚重。世尊！」

佛告阿難：「其人罪報亦與彼等。」

阿難白佛言：「世尊！若有毀呰誹謗令眾生遠離是經。其罪云何？」

佛告阿難：「於意云何？三千大千世界眾生，皆行十善求阿耨多羅三藐三菩提，假使有人毀壞其眼。其罪多不？」

阿難白佛言：「甚多。世尊！當於百千萬億那由他劫，在地獄中受諸苦惱。」

佛告阿難：「我今語汝，若有眾生毀謗此經，乃至一人令遠離者，當知此罪亦與彼等。」

阿難白佛言：「世尊！若有菩薩，欲求阿耨多羅三藐三菩提，於此經中雖有疑心而不誹謗。其罪云何？」

佛告阿難：「若生疑心則逆諸佛而有罪過，經一億劫遠離菩提。」

阿難白佛言：「世尊！若有眾生誹謗是經，令多眾生而遠離者，所受罪身大小云何？」

佛告阿難：「且止！不須問此罪身大小。」

阿難白佛言：「世尊！惟願說之，令此四眾來世眾生慚愧怖畏。」

佛告阿難：「其人罪身長一萬由旬，受無量苦。」

阿難白佛言：「其人不能護口，所受舌報大小云何？」

佛告阿難：「其罪人舌，縱廣一千由旬，五百鐵犁光焰熾燃以耕其舌。復有五百鐵丸，光焰熾燃雨其舌上，以其前世不護口故。」

爾時四眾皆生怖懼身毛皆竪，涕泣流淚舉身投地，皆共同聲作如是言：「世尊！我等今者為彼族姓子、族姓女發露懺悔，願令遠離如是罪身不受眾苦。」會中復有涕泣流淚作如是言：「世尊！我等若於此生，若前百千萬億那由他生，曾起疑心作是眾苦因緣者，我等今於如來等正覺前，及餘百千萬億不可限量諸佛世尊前，發露懺悔。諸佛如來願以佛眼見知我等，我等今者所有罪業，皆悉發露不敢覆藏，我等愚小，無知無覺無有方便，惟願諸佛，以憐愍故受我等悔。」

佛告諸善男子：「善哉，善哉！汝等今於我前不覆藏罪發露懺悔，於我法中便為增益。」

阿難白佛言：「世尊！今此會中生疑心者，皆受如是地獄苦耶？」

佛告阿難：「今此會中生疑心者，以悔過故其罪甚少。」

阿難白佛言：「彼人受罪為多少耶？」

佛告阿難：「其人欲命終時，身上一一諸毛孔中受無量苦亦不經久。所以者何？以於我前及餘無量無邊諸佛世尊悔過罪故。阿難！是故諸族姓子、族姓女，不欲受如是罪身，如是罪舌，如是眾苦者，應當信解是經莫生疑惑。阿難！若有善男子、善女人，不欲捨佛、捨法、捨比丘僧，不欲捨過去、當來、現在諸佛正法者，應受持是經讀誦通利為他解說，書寫經卷而供養之。」

阿難白佛言：「世尊！如來今者說《不退轉輪經》，以何緣故作如是說『若不捨僧』？不捨何僧？」

佛告阿難：「僧者所謂不退轉者說名為僧，為不退轉法來集會者亦名為僧。」

阿難白佛言：「退轉菩薩不在僧數中耶？」

佛告阿難：「若有深發菩提心不見此心者，皆入不退轉僧中。」

阿難白佛言：「希有世尊，諸佛成就大方便力，以方便故說如是法。」

爾時釋提桓因，以天曼陀羅華而散佛上，白佛言：「世尊！願令一切眾生皆成就如是方便。」

佛告釋提桓因：「憍尸迦！若有信解是經者，皆當成就如是方便演說諸法，如我今者等無有異。」

爾時有百千諸天，以天曼陀羅花而散佛上，作是言：「願令一切眾生逮得是經。」

爾時阿難白佛言：「世尊！惟願如來，憐愍未來眾生守護是經。」

爾時佛告阿難：「若善男子、善女人，在大海中應聞是經，是善男子、善女人皆悉得聞。所以者何？先佛如來已守護故。」

阿難白佛言：「世尊！先佛如來雖守護是經，如來今者憐愍眾生當守護是經。」

爾時大地六變震動，即於佛前有閻浮那提金色天華自然而現，其華有百千萬億葉，出大光明遍照十方恒河沙諸佛世界。是時四眾皆見十方恒河沙世界諸佛世尊，是諸佛前，亦有閻浮那提金色天華，有百千萬億葉自然而現，出大光明遍照十方。爾時釋提桓因，即自化身作居士形，持種種花與諸四眾作如是言：「諸仁！今者可以此花散如來上，亦用供養是經法故。」是時四眾即取其花散如來上。佛神力故所散之花，於諸佛上變成花蓋。

是時四眾白佛言：「世尊！以何緣故大地震動？是大蓮花於諸佛前自然而現，乃至東方恒河沙諸佛世界，南、西、北方、四維、上、下恒河沙諸佛世界亦復如是。」

佛告四眾：「若先有此相，當知諸佛已守護是經。」

爾時阿難白佛言：「世尊！如來今者已守護是經耶？」

佛告阿難：「如是，如是！我已守護。」

阿難白佛言：「唯佛世尊守護是經，餘世界佛亦守護是經耶？」

佛告阿難：「十方恒河沙諸佛世尊亦守護是經。」

阿難白佛言：「世尊！當何名是經？云何受持？」

佛告阿難：「此經名『不著諸果』，亦名『遠離諸果』，亦名『說堅信、堅法、八人、須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、聲聞、辟支佛密義』，亦名『降伏遣魔』，亦名『與六波羅蜜相應』。所以者何？若善男子、善女人，信解是經受持讀誦，乃至書寫經卷而供養者，便具足修行六波羅蜜。」

阿難白佛言：「世尊！云何信解是經受持讀誦，具足修行六波羅蜜耶？」

佛告阿難：「若善男子、善女人，信解是經名檀波羅蜜，不生疑惑名尸波羅蜜，堪任此法名羼提波羅蜜，心無怯弱名精進波羅蜜，心不擾動名禪波羅蜜，不分別一切法名般若波羅蜜。是故阿難！此經名『六波羅蜜相應』，亦名『一切諸佛正說』，亦名『廣大不退轉輪』，亦名『廣博嚴淨不退轉輪』。阿難！如是等名汝當受持。」

阿難白佛言：「世尊！聞此經名，尚應聽受，何況具聞初、中、後說。」

佛告阿難：「如是，如是！如汝所言。」

阿難白佛言：「世尊！若有得聞此經名者，能却幾劫生死罪耶？」

佛告阿難：「若有得聞《廣博嚴淨不退轉輪經》名者，聞已信解。阿難當知！是諸眾生，得却百千劫生死。」

阿難白佛言：「世尊！若有眾生，得聞是經，能信解已發菩提心者，逮得何法？」

佛告阿難：「如是眾生已逮受記，當得阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時四眾，各各自見其所坐前有大蓮華自然而現，其華開敷有百千葉，亦有百千萬億光色。是時四眾心生歡喜踊躍無量，即取是華以散佛上，作如是言：「願使我等於未來世宣說是經，猶如世尊等無有異。」

爾時世尊即便微笑。當爾之時，一切音樂不鼓自鳴，一切眾香自然芬熏，百千萬億虛空諸天，於虛空中作大音樂，復有百千萬億諸天，於虛空中雨天細末栴檀種種天香，天阿迦樓香，細末多摩羅香，復雨天閻浮那提金粟銀粟天摩尼寶，復雨曼陀羅華，摩訶曼陀羅華，波樓沙華，摩訶波樓沙華，曼殊沙華，摩訶曼殊沙華，迦迦羅華，摩訶迦迦羅華，樓遮摩那華，摩訶樓遮摩那華，輸婆摩那華，摩訶輸婆摩那華，天優鉢羅華，拘物頭華，芬陀利華，如是眾華，而散佛上。種種天香，種種天鬘，乃至諸天所有珍寶皆悉雨之，虛空諸天現身在地，而作音樂以供養佛，世間諸人各各脫身所著上服而散佛上。復有諸人，脫手足瓔珞咽胸瓔珞所著天冠華鬘而散佛上。復有諸人，以金銀天冠，眾寶天冠，眾華天冠，栴檀天冠散佛上者。復有諸人歡喜踊躍稱慶無量。當爾之時，牛馬歡悅出和柔聲，虛空眾鳥出和雅音，地獄畜生離苦獲安，餓鬼充足離飢渴苦，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，皆悉歡喜踊躍無量。是時眾生皆得慈心，慈心相向無有忿恨。

爾時阿難白佛言：「世尊！以何因緣世尊微笑？諸佛如來不以無緣而笑。」

爾時世尊告阿難言：「今此四眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，今於我前得聞此經，及未來世得聞經者，皆於阿耨多羅三藐三菩提而不退轉，後成佛時宣說是經無有增減，如我今日等無有異。」

佛說是經時，有無量無邊不可思議不可限量百千萬億那由他天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，皆於阿耨多羅三藐三菩提而不退轉。佛說是經已，文殊師利法王子，無邊無量諸菩薩摩訶薩，尊者阿難諸大聲聞，及諸四眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷。天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，及諸世間聞佛所說，皆大歡喜。

廣博嚴淨經卷第六